<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://www.akomantoso.org/2.0">
    <act name="xml/criminal_code">
        <meta>
            <identification source="#system">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/me/act/xml/criminal_code/2025/main" />
                    <FRBRuri value="/akn/me/act/xml/criminal_code/2025" />
                    <FRBRdate date="2025-09-29" name="generation" />
                    <FRBRauthor href="#parliament" as_="#legislature" />
                    <FRBRcountry value="me" />
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references source="#system">
                <TLCOrganization eId="parliament" showAs="Skupština Crne Gore" href="/akn/me/organization/parliament" />
            </references>
        </meta>
        <body>
            <article eId="clan2">
                <num>Član 2</num>
                <heading>Zakonitost u određivanju krivičnih djela i propisivanju krivičnih sankcija</heading>
                <paragraph eId="clan2_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Kazna ili druga krivična sankcija može se izreći samo za djelo koje je, prije nego što je učinjeno, bilo zakonom određeno kao krivično djelo i za koje je bila zakonom propisana kazna.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan3">
                <num>Član 3</num>
                <heading>Nema kazne bez krivice</heading>
                <paragraph eId="clan3_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Kazna i mjere upozorenja mogu se izreći samo učiniocu koji je kriv za učinjeno krivično djelo.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan4">
                <num>Član 4</num>
                <heading>Krivične sankcije i njihova opšta svrha</heading>
                <paragraph eId="clan4_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Krivične sankcije su: kazne, mjere upozorenja, mjere bezbjednosti i vaspitne mjere.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan4_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Opšta svrha propisivanja i izricanja krivičnih sankcija je suzbijanje djela kojima se povređuju ili ugrožavaju vrijednosti zaštićene krivičnim zakonodavstvom.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan5">
                <num>Član 5</num>
                <heading>Krivično djelo</heading>
                <paragraph eId="clan5_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Krivično djelo je djelo koje je zakonom određeno kao krivično djelo, koje je protivpravno i koje je skrivljeno.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan13">
                <num>Član 13</num>
                <heading>Krivica</heading>
                <paragraph eId="clan13_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Kriv je za krivično djelo učinilac koji je uračunljiv i koji je postupao sa umišljajem, a bio je svjestan ili je bio dužan i mogao biti svjestan da je njegovo djelo zabranjeno.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan13_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Za krivično djelo učinjeno iz nehata učinilac može biti kriv samo kad to zakon određuje.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan14">
                <num>Član 14</num>
                <heading>Uračunljivost</heading>
                <paragraph eId="clan14_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Nije uračunljiv učinilac koji u vrijeme izvršenja protivpravnog djela određenog u zakonu kao krivično djelo nije mogao da shvati značaj svog djela ili nije mogao da upravlja svojim postupcima usljed duševne bolesti, privremene duševne poremećenosti, zaostalog duševnog razvoja ili druge teže duševne poremećenosti (neuračunljivost) .</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan14_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Učinilac krivičnog djela čija je sposobnost da shvati značaj svog djela ili sposobnost da upravlja svojim postupcima bila bitno smanjena usljed nekog stanja iz <ref href="#clan14_stav1"> stava 1 </ref> ovog člana (bitno smanjena uračunljivost) može se blaže kazniti.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan14_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Krivica učinioca krivičnog djela koji se upotrebom alkohola, droga ili na drugi način doveo u stanje u kojem nije mogao da shvati značaj svog djela ili da upravlja svojim postupcima utvrđuje se prema vremenu neposredno prije dovođenja u takvo stanje.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan14_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Učiniocu koji je pod okolnostima iz  <ref href="#clan14_stav3">stava 3</ref> ovog člana učinio krivično djelo u stanju bitno smanjene uračunljivosti ne može se ublažiti kazna.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan15">
                <num>Član 15</num>
                <heading>Umišljaj</heading>
                <paragraph eId="clan15_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Krivično djelo je učinjeno sa umišljajem kad je učinilac bio svjestan svog djela i htio njegovo izvršenje ili kad je učinilac bio svjestan da može učiniti djelo pa je na to pristao.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan16">
                <num>Član 16</num>
                <heading>Nehat</heading>
                <paragraph eId="clan16_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Krivično djelo je učinjeno iz nehata kad je učinilac bio svjestan da svojom radnjom može učiniti djelo, ali je olako držao da do toga neće doći ili da će to moći spriječiti ili kad nije bio svjestan da svojom radnjom može učiniti djelo iako je prema okolnostima pod kojima je ono učinjeno i prema svojim ličnim svojstvima bio dužan i mogao biti svjestan te mogućnosti.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan23">
                <num>Član 23</num>
                <heading>Izvršilaštvo i saizvršilaštvo</heading>
                <paragraph eId="clan23_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Izvršilac krivičnog djela je lice koje preduzima radnju izvršenja krivičnog djela ili koje posredstvom drugog lica izvrši krivično djelo, ukoliko se to drugo lice ne može smatrati izvršiocem krivičnog djela.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan23_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako više lica, učestvovanjem u radnji izvršenja sa umišljajem ili iz nehata, zajednički izvrše krivično djelo, ili ostvarujući zajedničku odluku drugom radnjom sa umišljajem bitno doprinesu izvršenju krivičnog djela, svako od njih kazniće se kaznom propisanom za to djelo.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan32">
                <num>Član 32</num>
                <heading>Svrha kažnjavanja</heading>
                <paragraph eId="clan32_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>U okviru opšte svrhe krivičnih sankcija <ref href="#clan4_stav2"> (član 4 st. 2) </ref>, svrha kažnjavanja je: </content>
                    <point eId="clan32_stav1_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>sprječavanje učinioca da čini krivična djela i uticanje na njega da ubuduće ne čini krivična djela;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan32_stav1_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>uticanje na druge da ne čine krivična djela;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan32_stav1_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>izražavanje društvene osude za krivično djelo i obaveze poštovanja zakona;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan32_stav1_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content> jačanje morala i uticaj na razvijanje društvene odgovornosti.</content>
                    </point>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan33">
                <num>Član 33</num>
                <heading>Vrste kazni</heading>
                <paragraph eId="clan33_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Učinocu krivičnog djela mogu se izreći sljedeće kazne: </content>
                    <point eId="clan33_stav1_t1">
                        <num>1)kazna dugotrajnog zatvora;</num>
                        <content></content>
                    </point>
                    <point eId="clan33_stav1_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>kazna zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan33_stav1_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>novčana kazna;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan33_stav1_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content>rad u javnom interesu.</content>
                    </point>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan36">
                <num>Član 36</num>
                <heading>Kazna zatvora</heading>
                <paragraph eId="clan36_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Kazna zatvora ne može biti kraća od trideset dana niti duža od dvadeset godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan36_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Kazna zatvora iz <ref href="#clan36_stav1">stava 1</ref> ovog člana  izriče se na pune godine i mjesece, a do šest mjeseci i na dane.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan36a">
                <num>Član 36a</num>
                <heading>Kazna zatvora koja se izvršava u prostorijama za stanovanje</heading>
                <paragraph eId="clan36a_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ako učiniocu krivičnog djela izrekne kaznu zatvora do šest mjeseci, sud može istovremeno odrediti da će se ova kazna izvršiti tako što će je osuđeni izdržavati u prostorijama u kojima stanuje ukoliko se, s obzirom na ličnost učinioca, njegov raniji život, njegovo držanje poslije učinjenog djela, stepen krivice i druge okolnosti pod kojima je djelo učinio, može očekivati da će se i na taj način ostvariti svrha kažnjavanja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan36a_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Osuđeni kome je određeno izvršenje kazne zatvora na način iz <ref href="#clan36a_stav1">stava 1</ref> ovog člana ne smije napuštati prostorije u kojima stanuje, osim u slučajevima propisanim zakonom kojim se uređuje izvršenje krivičnih sankcija. Ukoliko osuđeni jednom u trajanju preko šest časova ili dva puta u trajanju do šest časova samovoljno napusti prostorije u kojima stanuje, sud će odrediti da ostatak kazne zatvora izdrži u Zavodu za izvršenje krivičnih sankcija.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan36a_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Osuđenom za krivično djelo protiv braka i porodice koji živi sa oštećenim u istom porodičnom domaćinstvu ili porodičnoj zajednici ne može se odrediti izvršenje kazne zatvora na način iz <ref href="#clan36a_stav1">stava 1</ref> ovog člana.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan39">
                <num>Član 39</num>
                <heading>Novčana kazna</heading>
                <paragraph eId="clan39_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Novčana kazna ne može biti manja od dvije stotine eura. Novčana kazna ne može biti veća od dvadeset hiljada eura, a za krivična djela učinjena iz koristoljublja veća od sto hiljada eura.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Novčana kazna kao glavna kazna izriče se u sljedećim iznosima:</content>
                    <point eId="clan39_stav2_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>do dvije hiljade eura za krivična djela za koja je propisana kazna zatvora do tri mjeseca;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan39_stav2_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>od četiri stotine do četiri hiljade eura za krivična djela za koja je propisana kazna zatvora do šest mjeseci;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan39_stav2_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>od šest stotina do osam hiljada eura za krivična djela za koja je propisana kazna zatvora do jedne godine;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan39_stav2_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content>od osam stotina do šesnaest hiljada eura za krivična djela za koja je propisana kazna zatvora do dvije godine;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan39_stav2_t5">
                        <num>5)</num>
                        <content>najmanje hiljadu i dvije stotine eura za krivična djela za koja je propisana kazna zatvora do četiri godine;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan39_stav2_t6">
                        <num>6)</num>
                        <content>najmanje hiljadu i dvije stotine eura za krivična djela za koja je kao jedina kazna propisana novčana kazna. </content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Za krivična djela učinjena iz koristoljublja novčana kazna kao sporedna kazna može se izreći i kad nije propisana zakonom ili kad je zakonom propisano da će se učinilac kazniti kaznom zatvora ili novčanom kaznom, a sud kao glavnu kaznu izrekne kaznu zatvora.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Ako sud utvrdi novčanu kaznu kao glavnu kaznu, a utvrdi i novčanu kaznu kao sporednu kaznu, izreći će jednu novčanu kaznu po pravilima iz <ref href="#clan48">člana 48</ref> ovog zakonika.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>U presudi se određuje rok plaćanja novčane kazne koji ne može biti kraći od petnaest dana niti duži od tri mjeseca. U opravdanim slučajevima sud može dozvoliti da osuđeni plati novčanu kaznu u ratama, s tim da rok isplate ne može biti duži od jedne godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Ako osuđeni ne plati novčanu kaznu u određenom roku, sud će novčanu kaznu zamijeniti kaznom zatvora, tako što će za svakih započetih dvadeset pet eura novčane kazne odrediti jedan dan kazne zatvora, s tim da kazna zatvora ne može biti duža od šest mjeseci, a ako je izrečena novčana kazna u iznosu većem od devet hiljada eura, kazna zatvora ne može biti duža od jedne godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav7">
                    <num>(7)</num>
                    <content>Neplaćena novčana kazna koja ne prelazi iznos od dvije hiljade eura, može se, umjesto kaznom zatvora, zamijeniti kaznom rada u javnom interesu uz saglasnost osuđenog lica, tako što će se za svakih započetih dvadeset pet eura novčane kazne odrediti osam časova rada u javnom interesu, s tim da rad u javnom interesu ne može biti duži od tristašezdeset časova.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav8">
                    <num>(8)</num>
                    <content>Ako osuđeni plati samo dio novčane kazne, sud će ostatak kazne srazmjerno zamijeniti kaznom zatvora, a ako osuđeni isplati ostatak novčane kazne, izvršenje kazne zatvora će obustaviti.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan39_stav9">
                    <num>(9)</num>
                    <content>Poslije smrti osuđenog novčana kazna neće se izvršiti.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan42">
                <num>Član 42</num>
                <heading>Opšta pravila o odmjeravanju kazne</heading>
                <paragraph eId="clan42_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Sud će učiniocu krivičnog djela odmjeriti kaznu u granicama koje su zakonom propisane za to djelo, imajući u vidu svrhu kažnjavanja i uzimajući u obzir sve okolnosti koje utiču da kazna bude manja ili veća (olakšavajuće i otežavajuće okolnosti) , a naročito: stepen krivice, pobude iz kojih je djelo učinjeno, jačinuugrožavanja ili povrede zaštićenog dobra, okolnosti pod kojima je djelo učinjeno, raniji život učinioca, njegove lične prilike, njegovo držanje poslije učinjenog krivičnog djela, a naročito njegov odnos prema žrtvi krivičnog djela kao i druge okolnosti koje se odnose na ličnost učinioca.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan42_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Pri odmjeravanju novčane kazne sud će posebno uzeti u obzir i imovno stanje učinioca.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan42_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content> Okolnost koja je obilježje krivičnog djela ne može se uzeti u obzir i kao otežavajuća, odnosno olakšavajuća okolnost, izuzev ako prelazi mjeru koja je potrebna za postojanje krivičnog djela ili određenog oblika krivičnog djela ili ako postoje dvije ili više ovakvih okolnosti, pa je samo jedna dovoljna za postojanje težeg, odnosno lakšeg oblika krivičnog djela.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan45">
                <num>Član 45</num>
                <heading>Ublažavanje kazne</heading>
                <paragraph eId="clan45_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Sud može učiniocu krivičnog djela izreći kaznu ispod granice propisane zakonom ili blažu vrstu kazne, kad:</content>
                    <point eId="clan45_stav1_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>zakon predviđa da se učinilac može blaže kazniti;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan45_stav1_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content> zakon predviđa da se učinilac može osloboditi od kazne, a sud ga ne oslobodi od kazne;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan45_stav1_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content> utvrdi da postoje naročito olakšavajuće okolnosti i ocijeni da se i sa ublaženom kaznom može postići svrha kažnjavanja.</content>
                    </point>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan46">
                <num>Član 46</num>
                <heading>Granice ublažavanja kazne</heading>
                <paragraph eId="clan46_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Kad postoje uslovi za ublažavanje kazne iz <ref href="#clan45">člana 45</ref> ovog zakonika, sud će ublažiti kaznu u ovim granicama:</content>
                    <point eId="clan46_stav1_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor u trajanju od pet ili više godina, kazna se može ublažiti do dvije godine zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan46_stav1_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor u trajanju od tri ili više godina, kazna se može ublažiti do jedne godine zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan46_stav1_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor od dvije godine, kazna se može ublažiti do šest mjeseci zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan46_stav1_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor od jedne godine, kazna se može ublažiti do tri mjeseca zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan46_stav1_t5">
                        <num>5)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo kao najmanja kazna propisan zatvor ispod jedne godine, kazna se može ublažiti do trideset dana zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan46_stav1_t6">
                        <num>6)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo propisana kazna zatvora bez naznačenja najmanje mjere, umjesto zatvora može se izreći novčana kazna;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan46_stav1_t7">
                        <num>7)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo propisana novčana kazna sa naznačenjem najmanje mjere, kazna se može ublažiti do šest stotina eura. </content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan46_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Kad je sud ovlašćen da učinioca krivičnog djela oslobodi od kazne može mu kaznu ublažiti, bez ograničenja propisanih za ublažavanje kazne.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan48">
                <num>Član 48</num>
                <heading>Sticaj krivičnih djela</heading>
                <paragraph eId="clan48_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ako je učinilac jednom radnjom ili sa više radnji učinio više krivičnih djela za koja mu se istovremeno sudi, sud će prethodno utvrditi kazne za svako od tih djela, pa će za sva ta djela izreći jedinstvenu kaznu.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan48_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Jedinstvenu kaznu sud će izreći po sljedećim pravilima:</content>
                    <point eId="clan48_stav2_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>ako je za neko od krivičnih djela u sticaju utvrdio kaznu dugotrajnog zatvora izreći će samo tu kaznu;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan48_stav2_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>ako je za krivična djela u sticaju utvrdio kazne zatvora, povisiće najtežu utvrđenu kaznu, s tim da jedinstvena kazna ne smije dostići zbir utvrđenih kazni, niti preći dvadeset godina zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan48_stav2_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>ako su za sva krivična djela u sticaju propisane kazne zatvora do tri godine, jedinstvena kazna ne može biti veća od deset godina zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan48_stav2_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content>ako je za krivično djelo u sticaju utvrdio samo novčane kazne, izreći će jednu novčanu kaznu u visini zbira utvrđenih kazni, s tim da ona ne smije preći dvadeset hiljada eura, odnosno sto hiljada eura kada su jedno ili više krivičnih djela izvršeni iz koristoljublja, a ako je utvrdio samo novčane kazne u dnevnim iznosima ona ne smije preći iznos od tri stotine šezdeset hiljada eura;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan48_stav2_t5">
                        <num>5)</num>
                        <content>ako je za krivična djela u sticaju utvrdio samo kazne rada u javnom interesu, izreći će jednu kaznu rada u javnom interesu u visini zbira utvrđenih časova rada, s tim da ona ne smije preći tri stotine šezdeset časova, a vrijeme u kojem se rad mora obaviti ne smije biti duže od šest mjeseci;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan48_stav2_t6">
                        <num>6)</num>
                        <content>ako je za neka krivična djela u sticaju utvrdio kazne zatvora, a za druga djela novčane kazne, izreći će jednu kaznu zatvora i jednu novčanu kaznu po odredbama <ref href="#clan48_stav2_t2">tač. 2</ref> do <ref href="#clan48_stav2_t4">4</ref> ovog stava.</content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan48_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Novčanu kaznu kao sporednu kaznu sud će izreći ako je utvrđena makar i za jedno krivično djelo u sticaju, a ako je utvrdio više novčanih kazni, izreći će jednu novčanu kaznu po odredbi <ref href="#clan48_stav2_t4">stava 2 tačka 4</ref> ovog člana.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan48_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Ako je sud za krivična djela u sticaju utvrdio kazne zatvora i maloljetničkog zatvora, izreći će kaznu zatvora kao jedinstvenu kaznu primjenom pravila predviđenih u <ref href="#clan48_stav2_t2">stavu 2 tačka 2</ref> ovog člana. Produženo krivično djelo</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan49">
                <num>Član 49</num>
                <heading>Produženo krivično djelo</heading>
                <paragraph eId="clan49_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Produženo krivično djelo čini više istih ili istovrsnih krivičnih djela učinjenih u vremenskoj povezanosti od strane istog učinioca i koja predstavljaju cjelinu zbog postojanja najmanje dvije od sledećih okolnosti: istovjetnosti oštećenog, istovrsnosti predmeta djela, korišćenja iste situacije ili istog trajnog odnosa, jedinstva mjesta ili prostora izvršenja djela ili jedinstvenog umišljaja učinioca.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Krivična djela upravljena protiv ličnosti mogu činiti produženo krivično djelo samo ako su učinjena prema istom licu.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ne mogu činiti produženo krivično djelo ona djela koja po svojoj prirodi ne dopuštaju spajanje u jedno djelo.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Ako produženo krivično djelo obuhvata lakše i teže oblike istog djela smatraće se da je produženim krivičnim djelom učinjen najteži oblik od učinjenih djela.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Za produženo krivično djelo sud može izreći strožu kaznu od propisane ako produženo krivično djelo čine najmanje tri krivična djela koja ispunjavaju uslove iz <ref href="clan49_stav1">stava 1</ref> ovog člana.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Stroža kazna ne smije preći dvostruku mjeru propisane kazne ni dvadeset godina zatvora.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav7">
                    <num>(7)</num>
                    <content>Krivično djelo koje nije obuhvaćeno produženim krivičnim djelom u pravosnažnoj sudskoj presudi predstavlja posebno krivično djelo, odnosno ulazi u sastav posebnog produženog krivičnog djela.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan52">
                <num>Član 52</num>
                <heading>Svrha uslovne osude i sudske opomene</heading>
                <paragraph eId="clan52_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Mjere upozorenja su: uslovna osuda i sudska opomena.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan52_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>U okviru opšte svrhe krivičnih sankcija <ref href="clan4_stav2">(član 4 stav 2)</ref>, svrha uslovne osude i sudske opomene je da se prema učiniocu krivičnog djela ne primijeni kazna za lakša krivična djela, kad to nije nužno radi krivičnopravne zaštite i kad se može očekivati da će upozorenje uz prijetnju kazne (uslovna osuda) ili samo upozorenje (sudska opomena) dovoljno uticati na učinioca da više ne vrši krivična djela.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan53">
                <num>Član 53</num>
                <heading>Uslovna osuda</heading>
                <paragraph eId="clan53_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Uslovnom osudom sud učinocu krivičnog djela utvrđuje kaznu i istovremeno određuje da se ona neće izvršiti, ako osuđeni za vrijeme koje odredi sud, a koje ne može biti kraće od jedne niti duže od pet godina (vrijeme provjeravanja) ne učini novo krivično djelo.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan53_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Sud može u uslovnoj osudi odrediti da će se kazna izvršiti i ako osuđeni u određenom roku ne vrati imovinsku korist pribavljenu izvršenjem krivičnog djela, ne naknadi štetu koju je prouzrokovao krivičnim djelom ili ne ispuni druge obaveze predviđene u krivičnopravnim odredbama. Rok za ispunjenje tih obaveza utvrđuje sud u okviru određenog vremena provjeravanja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan53_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Mjere bezbjednosti, izrečene uz uslovnu osudu, izvršavaju se.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan54">
                <num>Član 54</num>
                <heading>Uslovi za izricanje uslovne osude</heading>
                <paragraph eId="clan54_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Uslovna osuda se može izreći kad je učiniocu utvrđena kazna zatvora u trajanju do dvije godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan54_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Za krivična djela za koja se može izreći kazna zatvora u trajanju od deset godina ili teža kazna ne može se izreći uslovna osuda.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan54_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Uslovna osuda se ne može izreći ako nije proteklo više od pet godina od pravosnažnosti osude kojom je učiniocu izrečena kazna za umišljajno krivično djelo. Uslovna osuda se ne može izreći učiniocu kome su već izrečene dvije uslovne osude.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan54_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Pri odlučivanju da li će izreći uslovnu osudu sud će, vodeći računa o svrsi uslovne osude, posebno uzeti u obzir ličnost učinioca, njegov raniji život, njegovo ponašanje poslije izvršenog krivičnog djela, stepen krivice i druge okolnosti pod kojima je djelo učinjeno.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan54_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Ako je učiniocu utvrđena i kazna zatvora i novčana kazna, uslovna osuda može se izreći samo za kaznu zatvora.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan124">
                <num>Član 124</num>
                <heading>Zastarjelost krivičnog gonjenja</heading>
                <paragraph eId="clan124_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ako u ovom zakoniku nije drukčije određeno, krivično gonjenje ne može se preduzeti kad protekne:</content>
                    <point eId="clan124_stav1_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>dvadeset pet godina od izvršenja krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna dugotrajnog zatvora;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan124_stav1_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>dvadeset godina od izvršenja krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora preko petnaest godina;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan124_stav1_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>petnaest godina od izvršenja krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora preko deset godina;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan124_stav1_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content>deset godina od izvršenja krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora preko pet godina;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan124_stav1_t5">
                        <num>5)</num>
                        <content>pet godina od izvršenja krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora preko tri godine;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan124_stav1_t6">
                        <num>6)</num>
                        <content>tri godine od izvršenja krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora preko jedne godine;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan124_stav1_t7">
                        <num>7)</num>
                        <content>dvije godine od izvršenja krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora do jedne godine ili novčana kazna. </content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan124_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je za krivično djelo propisano više kazni, zastarjelost se određuje prema najtežoj propisanoj kazni.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan125">
                <num>Član 125</num>
                <heading>Tok i prekid zastarijevanja krivičnog gonjenja</heading>
                <paragraph eId="clan125_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Zastarijevanje krivičnog gonjenja počinje od dana kad je krivično djelo učinjeno. Ukoliko posljedica krivičnog djela nastupi kasnije, zastarijevanje krivičnog gonjenja počinje od dana kada je posljedica nastupila.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan125_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Zastarijevanje ne teče za vrijeme za koje se po zakonu gonjenje ne može otpočeti ili nastaviti.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan125_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Zastarijevanje krivičnog gonjenja za djelo učinjeno na štetu maloljetnog lica ne teče dok to lice ne navrši osamnaest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan125_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Zastarijevanje se prekida svakom procesnom radnjom koja se preduzima radi otkrivanja krivičnog djela ili radi otkrivanja i gonjenja učinioca zbog učinjenog krivičnog djela.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan125_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Zastarijevanje se prekida i kad učinilac u vrijeme dok teče rok zastarjelosti učini isto tako teško ili teže krivičnog djelo.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan125_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Svakim prekidom zastarijevanje počinje ponovo da teče.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan125_stav7">
                    <num>(7)</num>
                    <content>Zastarjelost krivičnog gonjenja nastaje u svakom slučaju kad protekne dvosturko vrijeme koje se po zakonu traži za zastarjelost krivičnog gonjenja.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan151">
                <num>Član 151</num>
                <heading>Teška tjelesna povreda</heading>
                <paragraph eId="clan151_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko drugog teško tjelesno povrijedi ili mu zdravlje teško naruši, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan151_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ko drugog teško tjelesno povrijedi ili mu zdravlje naruši tako teško da je usljed toga doveden u opasnost život povrijeđenog ili je uništen ili trajno i u znatnoj mjeri oštećen ili oslabljen neki važan dio njegovog tijela ili važan organ ili je prouzrokovana trajna nesposobnost za rad povrijeđenog ili trajno i teško narušenje njegovog zdravlja ili unakaženost, kazniće se zatvorom od jedne do osam godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan151_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je usljed djela iz <ref href="#clan151_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan151_stav2">2</ref> ovog člana nastupila smrt povrijeđenog lica, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do dvanaest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan151_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Ko djelo iz <ref href="#clan151_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan151_stav2">2</ref> ovog člana učini iz nehata, kazniće se zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan151_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content> Ko djelo iz <ref href="#clan151_stav1">st. 1</ref> do <ref href="#clan151_stav3">3</ref> ovog člana učini na mah, doveden bez svoje krivice u jaku razdraženost napadom, zlostavljanjem ili teškim vrijeđanjem od strane povrijeđenog, kazniće se za djelo iz <ref href="#clan151_stav1">stava 1</ref> zatvorom do tri godine, za djelo iz <ref href="#clan151_stav2">stava 2</ref> zatvorom od tri mjeseca do četiri godine, a za djelo iz stava 3 zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan152">
                <num>Član 152</num>
                <heading>Laka tjelesna povreda</heading>
                <paragraph eId="clan152_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko drugog lako tjelesno povrijedi ili mu zdravlje lako naruši, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan152_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je takva povreda nanesena oružjem, opasnim oruđem ili drugim sredstvom podobnim da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši, učinilac će se kazniti zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan152_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Sud može učiniocu djela iz <ref href="#clan152_stav2">stava 2</ref> ovog člana izreći sudsku opomenu, ako je učinilac bio izazvan nepristojnim ili grubim ponašanjem oštećenog.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan152_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Gonjenje za djelo iz <ref href="#clan152_stav1">stava 1</ref> ovog člana preduzima se po privatnoj tužbi.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan168">
                <num>Član 168</num>
                <heading>Ugrožavanje sigurnosti</heading>
                <paragraph eId="clan168_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko ugrozi sigurnost nekog lica prijetnjom da će napasti na život ili tijelo tog lica ili njemu bliskog lica, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan168_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ko djelo iz <ref href="#clan168_stav1">stava 1</ref> ovog člana učini prema više lica ili ako je djelo izazvalo uznemirenost građana ili druge teške posljedice ili je učinjeno iz mržnje, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan168_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content> Ako je djelo iz <ref href="#clan168_stav1">stava 1</ref> ovog člana učinilo službeno lice u vršenju službe, kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan197">
                <num>Član 197</num>
                <heading>Iznošenje ličnih i porodičnih prilika</heading>
                <paragraph eId="clan197_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko iznosi ili pronosi štogod iz ličnog ili porodičnog života nekog lica što može škoditi njegovoj časti ili ugledu, kazniće se novčanom kaznom od tri hiljade do deset hiljada eura.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan197_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je djelo iz <ref href="#clan197_stav1">stava 1</ref> ovog člana učinjeno putem medija ili sličnih sredstava ili na javnom skupu, učinilac će se kazniti novčanom kaznom od pet hiljada do četrnaest hiljada eura.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan197_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je ono što se iznosi ili pronosi dovelo ili moglo dovesti do teških posljedica za oštećenog, učinilac će se kazniti novčanom kaznom najmanje osam hiljada eura.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan197_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Za iznošenje ili pronošenje ličnih ili porodičnih prilika koje je učinjeno u vršenju službene dužnosti, novinarskog poziva, odbrani nekog prava ili pri zaštiti opravdanih interesa, učinilac se neće kazniti, ako dokaže istinitost svog tvrđenja ili ako dokaže da je imao osnovanog razloga da povjeruje u istinitost onog što je iznosio ili pronosio.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan197_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Istinitost ili neistinitost onog što se iznosi ili pronosi iz ličnog ili porodičnog života nekog lica ne može se dokazivati, osim u slučajevima iz <ref href="#clan197_stav4">stava 41</ref> ovog člana.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan220">
                <num>Član 220</num>
                <heading>Nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici</heading>
                <paragraph eId="clan220_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko primjenom grubog nasilja naruši tjelesni ili duševni integritet člana svoje porodice ili porodične zajednice, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan220_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je pri izvršenju djela iz <ref href="#clan220_stav1">stava 1</ref> ovog člana korišćeno oružje, opasno oruđe ili drugo sredstvo podobno da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši, učinilac će se kazniti zatvorom od tri mjeseca do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan220_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je usljed djela iz <ref href="#clan220_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan220_stav2">2</ref> ovog člana nastupila teška tjelesna povreda ili teško narušavanje zdravlja ili su učinjena prema maloljetnom licu, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan220_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Ako je usljed djela iz <ref href="#clan220_stav1">st. 1</ref>, <ref href="#clan220_stav2">2</ref> i <ref href="#clan220_stav3">3</ref> ovog člana nastupila smrt člana porodice ili porodične zajednice, učinilac će se kazniti zatvorom od tri do dvanaest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan220_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Ko prekrši mjere zaštite od nasilja u porodici koje mu je sud ili drugi državni organ odredio na osnovu zakona, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan239">
                <num>Član 239</num>
                <heading>Krađa</heading>
                <paragraph eId="clan239_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko tuđu pokretnu stvar oduzme drugom u namjeri da njenim prisvajanjem sebi ili drugom pribavi protivpravnu imovinsku korist, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan239_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Za pokušaj djela iz <ref href="#clan239_stav1">stava 1</ref> ovog člana kazniće se.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan240">
                <num>Član 240</num>
                <heading>Teška krađa</heading>
                <paragraph eId="clan240_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Učinilac djela krađe <ref href="#clan239">(član 239)</ref> kazniće se zatvorom od jedne do osam godina, ako je krađa izvršena:</content>
                    <point eId="clan240_stav1_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>obijanjem ili provaljivanjem zatvorenih zgrada, soba, kasa, ormana ili drugih zatvorenih prostora ili drugim savlađivanjem većih prepreka;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan240_stav1_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>od strane više lica koja su se udružila radi vršenja krađa;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan240_stav1_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>na naročito opasan ili naročito drzak način;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan240_stav1_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content>od strane lica koje je pri sebi imalo kakvo oružje ili opasno oruđe radi napada ili odbrane;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan240_stav1_t5">
                        <num>5)</num>
                        <content>za vrijeme požara, poplave, zemljotresa ili drugog udesa;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan240_stav1_t6">
                        <num>6)</num>
                        <content>iskorišćavanjem bespomoćnosti ili drugog teškog stanja nekog lica; </content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan240_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Kaznom iz <ref href="#clan240_stav1">stava 1</ref> ovog člana kazniće se i učinilac djela krađe ako vrijednost ukradenih stvari prelazi iznos od tri hiljade eura ili ukradena stvar predstavlja kulturno ili prirodno dobro.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan240_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako vrijednost ukradenih stvari prelazi iznos od trideset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do deset godina.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan287">
                <num>Član 287</num>
                <heading>Nepostupanje po zdravstvenim propisima za suzbijanje opasne zarazne bolesti</heading>
                <paragraph eId="clan287_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko ne postupa po propisima, odlukama, naredbama ili nalozima kojima se određuju mjere za suzbijanje ili sprječavanje opasne zarazne bolesti, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan300">
                <num>Član 300</num>
                <heading>Neovlašćena proizvodnja, držanje i stavljanje u promet opojnih droga</heading>
                <paragraph eId="clan300_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko neovlašćeno proizvodi, prerađuje, prodaje ili nudi na prodaju ili ko radi prodaje kupuje, drži ili prenosi ili ko posreduje u prodaji ili kupovini ili na drugi način neovlašćeno stavlja u promet supstance koje su proglašene za opojne droge ili biljke koje sadrže takve supstance, kazniće se zatvorom od dvije do deset godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan300_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ko u namjeri vršenja djela iz <ref href="#clan300_stav1">stava 1</ref> ovog člana unese u Crnu Goru supstance koje su iroglašene za opojne droge ili biljke koje sadrže takve supstance, kazniće se zatvorom od dvije do dvanaest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan300_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je učinilac djela iz <ref href="#clan300_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan300_stav2">2</ref> ovog člana organizovao mrežu preprodavaca ili posrednika, kazniće se zatvorom od tri do petnaest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan300_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Kaznom iz <ref href="#clan300_stav3">stava 3</ref> ovog člana kazniće se ko prodaje, nudi na prodaju ili bez naknade radi daljeg stavljanja u promet daje opojne droge maloljetnom licu, duševno bolesnom licu, licu koje je privremeno duševno poremećeno, licu koje je teže duševno zaostalo ili licu koje se liječi od zavisnosti od opojnih droga, ili ko stavlja u promet opojnu drogu pomiješanu sa supstancom koja može dovesti do teškog narušavanja zdravlja, ili ko izvrši djelo iz <ref href="#clan300_stav1">stava 1</ref> ovog člana u vaspitnoj ili obrazovnoj ustanovi ili u njenoj neposrednoj blizini ili ustanovi za izvršenje krivičnih sankcija ili u javnom lokalu ili na javnoj priredbi, ili ako djelo iz <ref href="#clan300_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan300_stav2">2</ref> ovog člana učini službeno lice, ljekar, socijalni radnik, sveštenik, nastavnik ili vaspitač iskorišćavanjem svog položaja ili ko za izvršenje tog djela koristi maloljetno lice.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan300_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Učinilac djela iz <ref href="#clan300_stav1">st. 1</ref> do <ref href="#clan300_stav4">4</ref> ovog člana koji otkrije od koga nabavlja drogu može se osloboditi od kazne.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan300_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Ko neovlašćeno pravi, nabavlja, posjeduje, prevozi ili daje na upotrebu opremu, materijal ili supstance za koje zna da su namijenjene za proizvodnju opojnih droga, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan300_stav7">
                    <num>(7)</num>
                    <content>Opojne droge i sredstva za njihovo pravljenje oduzeće se i uništiti.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan339">
                <num>Član 339</num>
                <heading>Ugrožavanje javnog saobraćaja</heading>
                <paragraph eId="clan339_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Učesnik u saobraćaju na putevima koji se ne pridržava saobraćajnih propisa i time tako ugrozi saobraćaj da dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, pa usljed toga kod drugog nastupi laka tjelesna povreda ili drugom prouzrokuje imovinsku štetu koja prelazi iznos od tri hiljade eura, kazniće se zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan339_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ko se ne pridržava saobraćajnih propisa i time ugrozi željeznički, brodski, autobuski saobraćaj ili saobraćaj žičarom tako da dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do šest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan339_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je djelo iz <ref href="#clan339_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan339_stav2">2</ref> ovog člana učinjeno iz nehata, učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan340">
                <num>Član 340</num>
                <heading>Ugrožavanje saobraćaja opasnom radnjom i opasnim sredstvom</heading>
                <paragraph eId="clan340_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko uništenjem, uklanjanjem ili težim oštećenjem saobraćajnih uređaja, sredstava, znakova ili uređaja za signalizaciju ili zaštitnih i odbojnih ograda koji služe bezbjednosti javnog saobraćaja na putevima, davanjem pogrešnih znakova ili signala, postavljanjem prepreka na saobraćajnicama ili drugi sličan način tako ugrozi javni saobraćaj da time dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, kazniće se zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan340_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ko na način iz <ref href="#clan340_stav1">stava 1</ref> ovog člana ugrozi željeznički, brodski, autobuski ili saobraćaj žičarom i time izazove opasnost za život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan340_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je djelo iz <ref href="#clan340_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan340_stav2">2</ref> ovog člana učinjeno iz nehata, učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan341">
                <num>Član 341</num>
                <heading>Ugrožavanje sigurnosti vazdušnog saobraćaja</heading>
                <paragraph eId="clan341_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko nepropisnim ili nepravilnim upravljanjem letom vazduhoplova, propuštanjem dužnosti ili nadzora u vezi sa sigurnošću vazdušnog saobraćaja, davanjem netačnih obavještenja od značaja za bezbjedan let vazduhoplova ili na drugi način dovede u opasnost sigurnost vazdušnog saobraćaja, kazniće se zatvorom od jedne do šest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan341_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je djelo iz <ref href="#clan341_stav1">stava 1</ref> ovog člana učinjeno iz nehata ili nehatnim uništenjem ili oštećenjem uređaja za navigaciju ili nehatnim nanošenjem druge štete na vazduhoplovu, učinilac će se kazniti zatvorom od tri mjeseca do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan341_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ko izvrši akt nasilja uperen protiv lica na aerodromu za međunarodni civilni vazdušni saobraćaj koji prouzrokuje ili bi mogao da prouzrokuje tešku tjelesnu povredu ili smrt nekog lica, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan341_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Kaznom iz <ref href="#clan341_stav3">stava 3</ref> ovog člana kazniće se i ko uništi ili ošteti uređaje na aerodromu za međunarodni civilni vazdušni saobraćaj ili vazduhoplovu koji nije u saobraćaju a nalazi se na tom aerodromu ili prekine rad službi na tom aerodromu, ako takav akt ugrožava ili bi mogao da ugrozi bezbjednost na tom aerodromu.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan346">
                <num>Član 346</num>
                <heading>Nesavjesno vršenje nadzora nad javnim saobraćajem</heading>
                <paragraph eId="clan346_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Službeno ili odgovorno lice kojem je povjeren nadzor nad stanjem i održavanjem saobraćajnica i objekata na njima, prevoznim sredstvima ili javnim saobraćajem ili nad ispunjavanjem propisanih uslova rada vozača, ili kojem je povjereno rukovođenje vožnjom, koje nesavjesnim vršenjem svoje dužnosti izazove opasnost za život ili tijelo ljudi ili za imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan346_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Kaznom iz <ref href="#clan346_stav1">stava 1</ref> ovog člana kazniće se i odgovorno lice koje izda nalog za vožnju ili dopusti vožnju, iako zna da vozač zbog umora, uticaja alkohola ili drugih razloga nije u stanju da bezbjedno upravlja vozilom ili da vozilo nije ispravno i time izazove opasnost za život ili tijelo ljudi ili za imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan346_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je djelo iz <ref href="#clan346_stav1">stava 1</ref> ovog člana učinjeno iz nehata, učinilac će se kazniti zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan347">
                <num>Član 347</num>
                <heading>Nepružanje pomoći licu povrijeđenom u saobraćajnoj nezgodi</heading>
                <paragraph eId="clan347_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač motornog vozila ili drugog prevoznog sredstva koji ostavi bez pomoći lice koje je tim prevoznim sredstvom povrijeđeno ili čiju je povredu tim sredstvom prouzrokovao, kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan347_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je usljed nepružanja pomoći nastupila teška tjelesna povreda povrijeđenog lica, učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan347_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je usljed nepružanja pomoći nastupila smrt povrijeđenog lica, učinilac će se kazniti zatvorom od tri mjeseca do četiri godine. </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan348">
                <num>Član 348</num>
                <heading>Teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja</heading>
                <paragraph eId="clan348_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ako je usljed djela iz <ref href="#clan339_stav1">čl. 339 st. 1</ref> i <ref href="#clan339_stav2">2</ref>, <ref href="#clan340_stav1">340 st. 1</ref> i <ref href="#clan340_stav2">2</ref>, <ref href="#clan341_stav1">341 stav 1</ref>, <ref href="#clan344">344</ref> i <ref href="#clan346_stav1">346 st. 1</ref> i <ref href="#clan346_stav2">2</ref> ovog zakonika nastupila teška tjelesna povreda nekog lica ili imovinska šteta koja prelazi iznos od četrdeset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan348_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je usljed djela iz <ref href="#clan339_stav1">čl. 339 st. 1</ref> i <ref href="#clan339_stav2">2</ref>, <ref href="#clan340_stav1">340 st. 1</ref> i <ref href="#clan340_stav2">2</ref>, <ref href="#clan341_stav1">341 stav 1</ref>, <ref href="#clan344">344</ref> i <ref href="#clan346_stav1">346 st. 1</ref> i <ref href="#clan346_stav2">2</ref> ovog zakonika nastupila smrt jednog ili više lica, učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do dvanaest godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan348_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je usljed djela iz <ref href="#clan339_stav2">čl. 339 stav 3</ref>, <ref href="#clan340_stav3">340 stav 3</ref>, <ref href="#clan341_stav2">341 stav 2</ref> i <ref href="#clan346_stav3">346 stav 3</ref> ovog zakonika nastupila teška tjelesna povreda nekog lica ili imovinska šteta koja prelazi iznos od četrdeset hiljada eura, učinilac će se kazniti zatvorom do četiri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan348_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Ako je usljed djela iz <ref href="#clan339_stav2">čl. 339 stav 3</ref>, <ref href="#clan340_stav3">340 stav 3</ref>, <ref href="#clan341_stav2">341 stav 2</ref> i <ref href="#clan346_stav3">346 stav 3</ref> ovog zakonika nastupila smrt jednog ili više lica, učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan376">
                <num>Član 376</num>
                <heading>Napad na službeno lice u vršenju službene dužnosti</heading>
                <paragraph eId="clan376_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko napadne ili prijeti da će napasti službeno lice u vršenju službene dužnosti, kazniće se zatvorom do tri godine.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan376_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako je pri izvršenju djela iz <ref href="clan376_stav1">stava 1</ref> ovog člana službenom licu nanesena laka tjelesna povreda ili je prijećeno upotrebom oružja, učinilac će se kazniti zatvorom od tri mjeseca do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan376_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako je djelo iz <ref href="#clan376_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan376_stav2">2</ref> ovog člana učinjeno prema sudiji ili državnom tužiocu u vezi sa vršenjem njihove sudijske, odnosno tužilačke dužnosti ili službenom licu u vezi sa vršenjem poslova javne ili nacionalne bezbjednosti, učinilac će se kazniti zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan376_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Za pokušaj djela iz <ref href="clan376_stav1">stava 1</ref> ovog člana kazniće se.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan376_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Učinilac djela iz <ref href="#clan376_stav1">st. 1</ref> do <ref href="clan376_stav3">3</ref> ovog člana koji je bio izazvan nezakonitim ili grubim postupanjem službenog lica može se osloboditi od kazne.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan399">
                <num>Član 399</num>
                <heading>Nasilničko ponašanje</heading>
                <paragraph eId="clan399_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ko grubim vrijeđanjem ili zlostavljanjem drugog, vršenjem nasilja prema drugom, izazivanjem tuče ili drskim ili bezobzirnim ponašanjem ugrozi spokojstvo građana ili remeti javni red i mir, ukoliko je to izvršeno u grupi ili je nekom licu nanesena laka tjelesna povreda ili je došlo do teškog ponižavanja građana, kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.</content>
                </paragraph>
            </article>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>