<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://www.akomantoso.org/2.0">
    <act name="xml/law_on_road_traffic_safety">
        <meta>
            <identification source="#system">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/me/act/xml/law_on_road_traffic_safety/2025/main" />
                    <FRBRuri value="/akn/me/act/xml/law_on_road_traffic_safety/2025" />
                    <FRBRdate date="2025-09-29" name="generation" />
                    <FRBRauthor href="#parliament" as_="#legislature" />
                    <FRBRcountry value="me" />
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references source="#system">
                <TLCOrganization eId="parliament" showAs="Skupština Crne Gore" href="/akn/me/organization/parliament" />
            </references>
        </meta>
        <body>
            <article eId="clan10">
                <num>Član 10</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan10_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Učesnik u saobraćaju je dužan da se ponaša na način kojim neće ometati, ugroziti ili povrijediti druge učesnike, kao i da preduzme sve potrebne mjere radi izbjegavanja opasnih situacija nastalih nepropisnim ponašanjem drugih učesnika u saobraćaju.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan10_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Licu koje nije sposobno ili je ograničeno sposobno za bezbjedno učešće u saobraćaju, odnosno licu koje se nalazi u situaciji u kojoj mu je potrebna pomoć, učesnik u saobraćaju je dužan da pruži pomoć, osim ako sebe izlaže opasnosti.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan26">
                <num>Član 26</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan26_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač ne smije naglo da mijenja brzinu vožnje, osim u slučaju izbjegavanja neposredne opasnosti. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan26_stav2">
                    <content>Vozač koji namjerava da pomjeri vozilo udesno ili ulijevo, promijeni saobraćajnu traku, pretiče, obilazi, zaustavi, skrene, okrene se polukružno, vozi unazad, prestroji se ili da izvrši drugu sličnu radnju, takvu radnju može da otpočne samo ako se uvjerio da to može da učini na bezbjedan način.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan26_stav3">
                    <content>Nakon što se uvjerio da može da otpočne željenu radnju, vozač je dužan da druge učesnike u saobraćaju jasno i blagovremeno obavijesti o tome, dajući im znak pomoću pokazivača pravca ili odgovarajući znak rukom ako pokazivači ne postoje. Vozač koji pokazivačem pravca daje propisani znak, taj znak mora davati za svo vrijeme vršenja radnje vozilom, a po izvršenoj radnji mora prestati sa davanjem tog znaka.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan27">
                <num>Član 27</num>
                <heading>Uključivanje vozila u saobraćaj</heading>
                <paragraph eId="clan27_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač može da se uključi vozilom u saobraćaj na putu sa površine na kojoj se ne vrši saobraćaj ili sa mjesta na kojem je vozilo bilo zaustavljeno ili parkirano samo ako se uvjerio da time neće ometati ostale učesnike u saobraćaju i ako je o tome na propisan način obavijestio druge učesnike u saobraćaju. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan27_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Kad se vozač uključuje u saobraćaj iz dvorišta, garaže ili sa druge površine, u uslovima nedovoljne preglednosti ili vidljivosti, dužan je da bezbjedno uključenje izvede uz pomoć lica koje se nalazi na pogodnom mjestu van vozila i koje mu daje odgovarajuće znakove.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan27_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Vozač iz stava 2 ovog člana dužan je da propusti sva vozila i pješake koji se kreću saobraćajnom površinom na koju se uključuje. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan27_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Vozač koji se vozilom sa zemljanog puta, gradilišta i sličnih površina uključuje na kolovoz sa asfaltnim zastorom, neposredno prije uključivanja na kolovoz mora zaustaviti vozilo i ukloniti blato sa točkova. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan27_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Vozač je dužan da ukloni blato sa kolovoza sa asfaltnim zastorom koje je nanio točkovima vozila kojim upravlja. </content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan29">
                <num>Član 29</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan29_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozilo se kreće desnom stranom kolovoza u smjeru kretanja. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan29_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Vozač je dužan da vozilo u kretanju drži što bliže desnoj ivici kolovoza i na tolikoj udaljenosti od te ivice da, s obzirom na brzinu kretanja vozila, uslove saobraćaja i na stanje i karakteristike puta, ne ugrožava druge učesnike u saobraćaju i ne izlaže sebe opasnosti. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan29_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Izuzetno od <ref href="#clan29_stav2">stava 2</ref> ovog člana, na putu u naselju sa najmanje dvije saobraćajne trake za isti smjer, vozač može da se kreće vozilom saobraćajnom trakom koja se ne nalazi uz desnu ivicu kolovoza, ako time ne ometa vozila koja se kreću iza vozila kojim on upravlja. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan29_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Odredba <ref href="#clan29_stav3">stava 3</ref> ovog člana ne odnosi se na vozača teretnog vozila čija je najveća dozvoljena masa veća od 3.500 kg, vozača vozila koje na ravnom putu ne može razviti brzinu veću od 40 km/h i na vozača vozila koje nije motorno vozilo, osim na dijelu puta ispred raskrsnice ili drugog mjesta na kojem vozilo skreće ulijevo, odnosno kad vrši preticanje ili obilaženje.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan30">
                <num>Član 30</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan30_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Na putu za saobraćaj vozila u oba smjera, na kojem postoje najmanje četiri saobraćajne trake, vozač ne smije vozilom da se kreće, odnosno prelazi na kolovoznu traku namijenjenu za saobraćaj vozila iz suprotnog smjera. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan30_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Na putu za saobraćaj vozila u oba smjera, na kojem postoje tri saobraćajne trake, vozač ne smije vozilom da se kreće saobraćajnom trakom koja se nalazi uz lijevu ivicu kolovoza u pravcu kretanja vozila. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan30_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Na putu na kojem su kolovozne trake fizički odvojene jedna od druge, vozač ne smije vozilom da se kreće kolovoznom trakom namijenjenoj za saobraćaj vozila iz suprotnog smjera. </content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan30_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Na putu za saobraćaj vozila u jednom smjeru, vozač ne smije vozilom da se kreće u zabranjenom smjeru.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan35">
                <num>Član 35</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan35_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač je dužan da brzinu kretanja vozila prilagodi karakteristikama i stanju puta, vidljivosti, preglednosti, atmosferskim prilikama, stanju vozila i tereta, gustini saobraćaja i drugim saobraćajnim uslovima, tako da vozilo može blagovremeno zaustaviti pred svakom preprekom koju pod datim okolnostima može da vidi ili predvidi, odnosno da vozilom upravlja na način kojim ne ugrožava bezbjednost saobraćaja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan35_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako vozač vozi sporo, tako da ometa normalno odvijanje saobraćaja ili se usljed toga iza vozila kojim upravlja formira kolona vozila, dužan je da na prvom odgovarajućem mjestu omogući vozilima koja se kreću iza da bezbjedno preteknu, obiđu ili prođu pored vozila kojim upravlja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan35_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Brzina kretanja motornih vozila na putu, pod normalnim uslovima saobraćaja, ne smije da se ograniči saobraćajnim znakom ispod 40 km/h.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan36">
                <num>Član 36</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan36_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Na putu u naselju vozač ne smije vozilom da se kreće brzinom većom od 50 km/h, odnosno brzinom većom od brzine dozvoljene postavljenim saobraćajnim znakom za cijelo naselje ili njegov dio.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan36_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Izuzetno od <ref href="#clan36_stav1">stava 1</ref> ovog člana, na putu u naselju, čiji saobraćajno-tehnički elementi to omogućavaju, može da se saobraćajnim znakom dozvoli kretanje vozilom brzinom i do 80 km/h.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan37">
                <num>Član 37</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan37_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Na putu van naselja vozač ne smije vozilom da se kreće brzinom većom od:</content>
                    <point eId="clan37_stav1_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>130 km/h na autoputu;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan37_stav1_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>100 km/h na brzoj saobraćajnici;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan37_stav1_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>80 km/h na ostalim putevima.</content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan37_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Izuzetno od <ref href="#clan37_stav1">stava 1</ref> ovog člana, brzina kretanja pojedinih vozila na autoputu dodatno se ograničava na:</content>
                    <point eId="clan37_stav2_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>100 km/h za autobuse, osim za autobuse za organizovani prevoz djece;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan37_stav2_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>90 km/h za motorna vozila najveće dozvoljene mase veće od 3.500 kg i sva motorna vozila koja vuku priključno vozilo bez kočnica.</content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan37_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Vozač na putu iz <ref href="#clan37_stav1">stava 1</ref> ovog člana ne smije da se kreće brzinom većom od brzine određene saobraćajnim znakom.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan40">
                <num>Član 40</num>
                <heading>Prvenstvo prolaza</heading>
                <paragraph eId="clan40_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Na raskrsnici ili u susretu sa drugim vozilom vozač je dužan da propusti vozilo koje nailazi sa njegove desne strane.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan40_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Vozač vozila koji na raskrsnici skreće ulijevo dužan je da propusti vozilo koje, dolazeći iz suprotnog smjera na raskrsnici zadržava pravac kretanja ili skreće udesno, ako saobraćajnim znakom nije drukčije određeno.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan40_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Izuzetno od <ref href="#clan40_stav1">st. 1</ref> i <ref href="#clan40_stav2">2</ref> ovog člana, vozilo koje se kreće po šinama u svim slučajevima ima prvenstvo prolaza, bez obzira na to sa koje mu strane vozilo nailazi, osim ako saobraćajnim znakom nije drukčije određeno.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan40_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Vozač koji ulazi vozilom na put koji je saobraćajnim znakom označen kao put sa prvenstvom prolaza dužan je da propusti sva vozila koja se kreću tim putem.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan40_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Vozač je dužan da propusti sva vozila koja se kreću putem na koji se uključuje i kad taj put nije saobraćajnim znakom označen kao put sa prvenstvom prolaza, ako vozilom ulazi sa zemljanog puta na put sa asfaltnim zastorom ili ako na put ulazi sa površine na kojoj se ne vrši saobraćaj.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan40_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Vozač koji prilikom skretanja vozila presijeca biciklističku stazu ili traku dužan je da propusti vozila koja se kreću stazom, odnosno trakom.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan49">
                <num>Član 49</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan49_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Preticanje ili obilaženje vozač može da vrši samo ako time ne ometa normalno kretanje vozila koja dolaze iz suprotnog smjera i kad na putu ima dovoljno prostora za bezbjedno izvođenje radnji.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Vozač ne smije da vrši preticanje ili obilaženje kad time može ugroziti druge učesnike u saobraćaju.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Vozač ne smije vozilom da započne preticanje ili obilaženje:</content>
                    <point eId="clan49_stav3_t1">
                        <num>1)</num>
                        <content>kolone vozila;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t2">
                        <num>2)</num>
                        <content>ako je vozač koji se kreće iza njega otpočeo preticanje;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t3">
                        <num>3)</num>
                        <content>ako je vozač ispred njega na istoj saobraćajnoj traci dao znak za preticanje ili obilaženje;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t4">
                        <num>4)</num>
                        <content>ako bi time ugrozio bezbjednost saobraćaja ili ometao saobraćaj iz suprotnog smjera;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t5">
                        <num>5)</num>
                        <content>ako po izvršenom preticanju ili obilaženju ne bi mogao da se vrati u saobraćajnu traku kojom se kretao bez ometanja ili ugrožavanja ostalih učesnika u saobraćaju;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t6">
                        <num>6)</num>
                        <content>saobraćajnom trakom za prinudno zaustavljanje vozila;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t7">
                        <num>7)</num>
                        <content>na početku prevoja, na prevoju, ispred i u nepreglednoj krivini, osim na kolovozu sa najmanje dvije saobraćajne trake za kretanje vozila u istom smjeru;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t8">
                        <num>8)</num>
                        <content>u tunelu;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t9">
                        <num>9)</num>
                        <content>vozila koja se približava pješačkom prelazu ili ga prelazi;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t10">
                        <num>10)</num>
                        <content>vozila koja se zaustavilo ili zaustavlja radi propuštanja pješaka na pješačkom prelazu;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t11">
                        <num>11)</num>
                        <content>neposredno ispred i na prelazu puta preko željezničke ili tramvajske pruge;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t12">
                        <num>12)</num>
                        <content>vozila pod pratnjom;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t13">
                        <num>13)</num>
                        <content>saobraćajnom trakom za spora vozila;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t14">
                        <num>14)</num>
                        <content>na mjestu gdje je to zabranjeno saobraćajnom signalizacijom;</content>
                    </point>
                    <point eId="clan49_stav3_t15">
                        <num>15)</num>
                        <content>na način da prelazi vozilom preko neisprekidane uzdužne linije pri čemu koristi saobraćajnu traku namijenjenu za kretanje vozila iz suprotnog smjera.</content>
                    </point>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Obilaženje zaustavljene kolone na putu je zabranjeno ako se vozač nakon obilaženja ne bi mogao bezbjedno uključiti na saobraćajnu traku namijenjenu kretanju vozila u smjeru u kojem se kreće.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Izuzetno, obilaženje u slučaju iz <ref href="#clan49_stav3_t15">stava 3 tačka 15</ref> ovog člana dozvoljeno je pod uslovima iz <ref href="#clan49_stav1">stava 1</ref> ovog člana.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan49_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Vozač koji pretiče dužan je da svoje vozilo drži na potrebnom rastojanju i odstojanju od vozila koje pretiče, tako da ga ne ometa niti ugrožava druge učesnike u saobraćaju.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan76">
                <num>Član 76</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan76_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač mora da drži potrebno odstojanje od vozila koje se kreće ispred njega, tako da može blagovremeno da uspori ili da se zaustavi, ako vozilo ispred njega uspori ili se zaustavi.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan97">
                <num>Član 97</num>
                <heading>Obaveze vozača prema pješacima</heading>
                <paragraph eId="clan97_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Ako je saobraćaj na pješačkom prelazu regulisan svjetlosnim saobraćajnim znakovima ili znacima ovlašćenog policijskog službenika, vozač je dužan da vozilo zaustavi ispred pješačkog prelaza kad mu je datim znakom zabranjen prolaz, a ako mu je na takvom prelazu datim znakom dozvoljen prolaz, vozač je dužan da propusti pješaka koji je već stupio na pješački prelaz.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan97_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Ako se pješački prelaz iz stava 1 ovog člana nalazi na ulazu na bočni put, vozač koji skreće na taj put dužan je da skretanje izvrši na bezbjedan način i da propusti pješaka koji je već stupio ili stupa na pješački prelaz ili pokazuje namjeru da će stupiti na pješački prelaz, a po potrebi, da zaustavi svoje vozilo.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan97_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Ako na pješačkom prelazu saobraćaj nije regulisan uređajima za davanje svijetlosnih saobraćajnih znakova niti znacima policijskih službenika, vozač je dužan da prilagodi brzinu vozila tako da u svakoj situaciji koju vidi ili ima razloga da predvidi može bezbjedno da zaustavi vozilo ispred pješačkog prelaza i propusti pješaka koji je već stupio ili stupa na pješački prelaz ili pokazuje namjeru da će stupiti na pješački prelaz.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan97_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Vozač koji skreće na bočni put na čijem ulazu ne postoji pješački prelaz dužan je da propusti pješake koji su već stupili ili stupaju na kolovoz.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan97_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Ako su u slučajevima iz <ref href="#clan97_stav1">st. 1</ref> do <ref href="#clan97_stav4">4</ref> ovog člana pješaci djeca, nemoćna lica, slijepa lica koja se kreću uz upotrebu bijelog štapa i/ili psa vodiča, lica sa invaliditetom koja se kreću u invalidskim kolicima ili za kretanje koriste druga ortotičko-protetička pomagala, vozač je obavezan da zaustavi vozilo i da ih propusti.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan97_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Vozač ne smije vozilom da presijeca organizovanu kolonu pješaka koja se kreće po kolovozu.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan136">
                <num>Član 136</num>
                <heading>Saobraćajni znakovi</heading>
                <paragraph eId="clan136_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Saobraćajni znakovi su znakovi opasnosti, znakovi izričitih naredbi i znakovi obavještenja. Uz saobraćajni znak može biti postavljena dopunska tabla koja je sastavni dio saobraćajnog znaka i koja bliže određuje njegovo značenje.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan136_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Znakovi opasnosti služe da se učesnici u saobraćaju upozore na opasnost koja im prijeti na određenom mjestu, odnosno dijelu puta i da se obavijeste o prirodi te opasnosti.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan136_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Znakovi izričitih naredbi učesnicima u saobraćaju na putu stavljaju do znanja zabrane, ograničenja i obaveze kojih se moraju pridržavati.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan136_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Znakovi obavještenja služe da pruže učesnicima u saobraćaju potrebna obavještenja o putu kojim se kreću i druga obavještenja koja im mogu biti korisna.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan136_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Ukoliko bezbjednost saobraćaja ili saobraćajno-tehnički uslovi to zahtijevaju, učesnicima u saobraćaju određeni saobraćajni znakovi, odnosno poruke mogu biti prenijete putem znakova koji u cijelini ili dijelimično mogu da mijenjaju sadržaj.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan136_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Na znakovima sa sadržajem poruka koji se može promijeniti, poruke mogu biti stalno aktivirane ili se aktiviraju prema potrebi i uslovima saobraćaja na putu.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan136_stav7">
                    <num>(7)</num>
                    <content>Oblik, sadržaj, veličinu, uslove i način postavljanja saobraćajnih znakova propisuje organ državne uprave nadležan za poslove saobraćaja, uz saglasnost Ministarstva.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan176">
                <num>Član 176</num>
                <heading>Uslovi za upravljanje vozilom</heading>
                <paragraph eId="clan176_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Motornim vozilom u saobraćaju na putu može samostalno da upravlja lice koje ima važeću vozačku dozvolu, stranu vozačku dozvolu ili međunarodnu vozačku dozvolu uz stranu vozačku dozvolu za upravljanje vozilom one kategorije kojom upravlja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan176_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Stranac koji privremeno boravi u Crnoj Gori i crnogorski državljanin sa privremenim ili stalnim boravkom u drugoj državi može, na osnovu važeće vozačke dozvole ili međunarodne vozačke dozvole, koju je izdao nadležni organ druge države, da upravlja motornim vozilom na teritoriji Crne Gore, uz stranu vozačku dozvolu, za vrijeme njenog važenja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan176_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Lica koja čine osoblje diplomatskih i konzularnih predstavništava i misija stranih država i predstavništava međunarodnih organizacija u Crnoj Gori mogu upravljati vozilom na teritoriji Crne Gore na osnovu strane vozačke dozvole ili međunarodne vozačke dozvole, uz stranu vozačku dozvolu, za vrijeme njenog važenja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan176_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Stranac kome je u Crnoj Gori odobren privremeni ili stalni boravak, odnosno međunarodna ili privremena zaštita, stranac koji čini osoblje stranog trgovinskog, saobraćajnog, kulturnog ili drugog predstavništva i stranog dopisništva, kao i crnogorski državljanin koji se vrati iz druge države u Crnu Goru da u njoj stalno boravi mogu, na osnovu strane vozačke dozvole, da upravljaju motornim vozilom, odnosno skupom vozila za vrijeme od šest mjeseci od dana ulaska u Crnu Goru.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan176_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Vozač iz <ref href="#clan176_stav1">st. 1</ref> do <ref href="#clan176_stav4">4</ref> ovog člana ne smije da upravlja vozilom u saobraćaju na putu ako mu je odlukom nadležnog organa zabranjeno upravljanje ili je isključen iz saobraćaja.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan176_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Vlasnik vozila, odnosno lice kome je vozilo povjereno ne smije omogućiti upravljanje vozilom licu koje nema važeću vozačku dozvolu odgovarajuće kategorije za upravljanje tim vozilom.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan182">
                <num>Član 182</num>
                <heading>Uslovi za upravljanje vozilom u saobraćaju</heading>
                <paragraph eId="clan182_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač koji upravlja vozilom u saobraćaju na putu mora da bude psihički i fizički sposoban da upravlja vozilom.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan182_stav2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>Vozač koji je u tolikoj mjeri umoran ili bolestan ili je u takvom zdravstvenom stanju da je nesposoban za bezbjedno upravljanje vozilom, kao i vozač koji je pod dejstvom opojnih droga, drugih psihoaktivnih supstanci ili je pod dejstvom alkohola ne smije upravljati vozilom u saobraćaju na putu.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan182_stav3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>Vozač je nesposoban za bezbjedno upravljanje vozilom kad se utvrdi da je u tolikoj mjeri umoran, bolestan ili je u psihofizičkom stanju da nije sposoban da bezbjedno upravlja vozilom.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan182_stav4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>Pod dejstvom alkohola je vozač, odnosno lice za koje se analizom odgovarajućeg uzorka krvi utvrdi sadržaj alkohola veći od 0,3 g/kg ili ako je prisustvo alkohola u organizmu utvrđeno odgovarajućim sredstvima ili aparatima za mjerenje alkoholisanosti (alkometrom i dr.) veće od 0,3 g/kg.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan182_stav5">
                    <num>(5)</num>
                    <content>Pod dejstvom psihoaktivnih supstanci je lice za koje se ispitivanjem pomoću odgovarajućih sredstava i metoda (test za utvrđivanje prisustva psihoaktivnih supstanci) utvrdi prisustvo ovih supstanci u organizmu.</content>
                </paragraph>
                <paragraph eId="clan182_stav6">
                    <num>(6)</num>
                    <content>Odredbe ovog člana primenjuju se i na vozače tramvaja, instruktora vožnje, kandidata za vozača tokom praktične obuke i polaganja vozačkog ispita i člana komisije na praktičnom dijelu vozačkog ispita.</content>
                </paragraph>
            </article>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>