<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<judgment xml:lang="sr-Latn-ME">
    <meta>
        <identification>
            <FRBRWork>
                <FRBRthis value="/akn/me/judgment/2025-01-24/osnovni_sud_cetinje/K_58_2024"/>
                <FRBRuri value="/akn/me/judgment/2025-01-24/osnovni_sud_cetinje/K_58_2024"/>
            </FRBRWork>
            <FRBRExpression>
                <FRBRthis value="/akn/me/judgment/2025-01-24/osnovni_sud_cetinje/K_58_2024@sr-Latn"/>
                <FRBRuri value="/akn/me/judgment/2025-01-24/osnovni_sud_cetinje/K_58_2024@sr-Latn"/>
            </FRBRExpression>
            <FRBRManifestation>
                <FRBRthis value="/akn/me/judgment/2025-01-24/osnovni_sud_cetinje/K_58_2024"/>
                <FRBRuri value="/akn/me/judgment/2025-01-24/osnovni_sud_cetinje/K_58_2024"/>
            </FRBRManifestation>
        </identification>
        <references source="#this">
            <TLCOrganization id="osnovni_sud_cetinje" href="/akn/me/organization/osnovni_sud_cetinje"/>
            <TLCPerson id="judge" href="/akn/me/person/marija_cupic"/>
            <TLCPerson id="clerk" href="/akn/me/person/sanja_abramovic"/>
            <TLCPerson id="prosecutor" href="/akn/me/person/jovan_martinovic"/>
            <TLCPerson id="defendant" href="/akn/me/person/k_r"/>
            <TLCPerson id="defence" href="/akn/me/person/v_v"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav3"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav1"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan125_stav1"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan124_stav1_t7"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan125_stav7"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_procedure_code/2025/clan372_stav1_t3"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_procedure_code/2025/clan230"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/criminal_procedure_code/2025/clan239_stav3"/>
            <ref href="/akn/me/act/data/law_on_road_traffic_safety/2025/clan26_stav2"/>
        </references>
        <classification>
            <keyword>saobraćaj</keyword>
            <keyword>ugrožavanje javnog saobraćaja</keyword>
            <subject href="/akn/me/subjects/criminal-law"/>
            <subject href="/akn/me/subjects/traffic"/>
        </classification>
        <lifecycle>
            <eventRef type="judgment" date="2025-01-24"/>
        </lifecycle>
        <parties>
            <party role="#defendant" href="/akn/me/person/k_r"/>
            <party role="#prosecutor" href="/akn/me/person/jovan_martinovic"/>
            <party role="#defence" href="/akn/me/person/v_v"/>
        </parties>
    </meta>
    <judgmentBody>
        <introduction>
            <p>OSNOVNI SUD U CETINJU, kao prvostepeni krivični, po sudiji Ćupić Mariji, kao sudiji pojedincu, uz
            sudjelovanje sudskog namještenika Abramović Sanje, kao zapisničara, u krivičnom predmetu okr. K. R.,
            sa poslednjim poznatim boravištem u H. N., na adresi S. K. br...., kojeg brani V. V., adv. iz C., koji mu je
            postavljen po službenoj dužnosti, a po Optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u H. N. Kt.br. .....
            od ....., godine, nakon održanog glavnog i javnog pretresa dana 2025-01-24 u prisustvu državnog
            tužioca u ODT Cetinje Martinović Jovana, branioca okrivljenog, donio je istog dana i javno objavio
            PRESUDU.</p>
        </introduction>
        <decision>
            <p>Na osnovu čl.372 st.1 t.3 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_procedure_code/2025/clan372_stav1_t3"/> ZKP-a
            OPTUŽBA SE ODBIJA</p>
            <p>Oštećeni se radi ostvarenja svog imovinskopravnog zahtjeva upućuje na redovnu parnicu.</p>
            <p>Troškovi krivičnog postupka u iznosu od 187,00 eura, kao i troškovi na ime nagrade i naknade troškova
            braniocu okrivljenog koji je angažovan po službenoj dužnosti, a o kojima će Sud odlučiti posebnim
            rješenjem po pravosnažnosti presude padaju na teret budžetskih sredstava suda.</p>
        </decision>
        <motivation>
            <p>Osnovno državno tužilaštvo u H. N., podnijetim Optužnim predlogom Kt. br. ..... od ..... godine stavilo je na
            teret okr. K. R. izvršenje krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz čl.339 st.3 u vezi st.1 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav3"/> <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav1"/> Krivičnog
            zakonika Crne Gore.</p>
            <p>Rješenjem Vrhovnog suda Crne Gore Kr.br....., od 2023-12-05 za vođenje postupka protiv
            okrivljenog K. R., zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz čl.339 st.3 u vezi st.1 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav3"/> <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav1"/> KZ CG, po
            optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u H. N. Kt.br...., od 2020-11-11 određen je
            Osnovni sud u Cetinju.</p>
            <p>Rješenjem krivičnog vijeća Osnovnog suda u Cetinju Kv.br...., od 2024-04-30 usvojen je predlog
            Osnovnog državnog tužilaštva u Cetinju od 2024-04-29 da se okrivljenom K. R. sudi u odsustvu, a
            po optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u H. N. Kt.br....., od 2020-11-11, zbog
            krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz čl.339 st.3 u vezi st.1 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav3"/> <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav1"/> KZ CG.</p>
            <p>Rješenjem Osnovnog suda u Cetinju Su.V.... -K.br...., od 2024-06-10 K. R. iz H. N. postavljen je
            branilac po službenoj dužnosti V. V. adv. iz C.</p>
            <p>Na rješenje krivičnog vijeća Osnovnog suda u Cetinju Kv.br...., od 2024-04-30 kojim je usvojen
            predlog Osnovnog državnog tužilaštva u Cetinju od 2024-04-29 da se okrivljenom K. R. sudi u
            odsustvu, branilac po službenoj dužnosti je izjavio žalbu Višem sudu u Podgorici dana 2024-06-14,
            a spisi predmeta su dostavljeni Višem sudu u Podgorici dana 2024-06-19, na dalji postupak i
            odlučivanje po izjavljenoj žalbi.</p>
            <p>Viši sud u Podgorici je rješenjem Kvž.br...., od 2024-12-09 odbio žalbu na navedeno rješenje kao
            neosnovanu.</p>
            <p>Nakon što su dostavljeni spisi predmeta ovog suda K.br...., od strane Višeg suda u Podgorici, dana
            2024-12-30 zakazan je glavni pretres za dan 2025-01-24 na kojem je zastupnik optužbe u
            završnoj riječi predložio da kod činjenice da je nastupila apsolutna zastarelost krivičnog gonjenja Sud u
            konačnom donese odgovarajuću odluku.</p>
            <p>Sud je pročitao odbranu okrivljenog iznijetu na zapisniku kod ODT-a u H. N. od ..... godine i na glavnom
            pretresu pred Osnovnim sudom u H. N. dana 2021-02-18, te u dokaznom postupku pročitao iskaz
            oštećenog dat na zapisniku kod ODT-a Herceg Novi Kt.br..., od ....., godine i na zapisniku pred Osnovnim
            sudom u H. N. K.br...., od 2021-04-20, zapisnik o uviđaju Uprave policije CB H. N. br...., od ....,
            godine, sa skicom lica mjesta, izvještaj ljekara specijaliste PZU Opšta bolnica M. za V. D. br....., od ....,
            godine, nalaz i mišljenje vještaka za saobraćaj i motorna vozila Č. P. od 2020-11-05, nalaz i
            mišljenje sudskog vještaka medicinske struke dr N. K. od 2020-10-30, izvod iz registra kaznene
            evidencije na ime okrivljenog od 2025-01-24, izvršio uvid u fotografije lica mjesta izrađene od
            strane Uprave policije CB H. N. od ....godine.</p>
            <p>Odredbama čl.339 st.1 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan339_stav1"/> KZ CG predviđeno je da učesnik u saobraćaju na putevima koji se ne pridržava
            saobraćajnih propisa i time tako ugrozi saobraćaj da dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija
            vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, pa usljed toga kod drugog nastupi laka tjelesna povreda
            ili drugom prouzrokuje imovinsku štetu koja prelazi iznos od tri hiljade eura kazniće se zatvorom do tri
            godine, dok je u stavu trećem istog člana predviđeno da ako je djelo iz st.1 i 2 ovog člana učinjeno iz nehata
            učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.</p>
            <p>Imajući u vidu gore navedeno sud se nije upuštao u meritorno odlučivanje već je odlučio kao u izreci
            presude sa sledećih razloga: Iz optužnog predloga ODT-a u H. N. Kt. br. ...., od 2020-11-11 godine
            proizilazi da je okrivljeni krivično djelo izvršio dana ...., godine od kada prema članu 125 stav 1 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan125_stav1"/> KZ CG
            počinje teći zastarijevanje krivičnog gonjenja. Krivični zakonik CG i to u članu 124 stav 1 tačka 7 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan124_stav1_t7"/> određuje
            da se krivično gonjenje ne može preduzeti kada proteknu dvije godine od izvršenja krivičnog djela za koje
            se po Zakonu može izreći kazna zatvora do jedne godine ili novčana kazna, dok je u članu 125 stav 7 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan125_stav7"/> KZ CG
            propisano da zastarjelost krivičnog gonjenja nastaje u svakom slučaju kada protekne dvostruko vrijeme
            koje se po zakonu traži za zastarjelosti krivičnog gonjenja.</p>
            <p>Na osnovu svega navedenog, a obzirom da je glavni pretres u ovoj pravnoj stvari zaključen dana 2025-01-24,
            što znači nakon proteka rokova propisanih u članu 124 stav 1 tačka 7 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan124_stav1_t7"/> KZCG i člana 125 stav 7 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_code/2025/clan125_stav7"/>
            Krivičnog zakonika Crne Gore sud je primjenom člana 372 stav 1 tačka 3 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_procedure_code/2025/clan372_stav1_t3"/> ZKP-a odlučio kao u izreci presude
            jer je nastupila apsolutna zastarelost krivičnog gonjenja.</p>
            <p>Odluku o troškovima krivičnog postupka sud je donio primjenom člana 230 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_procedure_code/2025/clan230"/> ZKP-a, a koji troškovi se
            odnose na ime vještačenja po vještaku saobraćajne struke P. Č. u iznosu od 126,50 eura, koji su odmjereni
            rješenjem ODT H. N. Kt.br...., od 2020-11-09, te na ime vještačenja po vještaku iz oblasti sudske
            medicine N. K. u iznosu od 60,50 eura, koji su odmjereni rješenjem ODT H. N. Kt.br...., od
            2020-11-04, kao i troškove na ime nagrade i naknade troškova braniocu okrivljenog koji je
            angažovan po službenoj dužnosti, a o kojima će Sud odlučiti posebnim rješenjem po pravosnažnosti
            presude, dok je Sud shodno članu 239 stav 3 <ref href="/akn/me/act/data/criminal_procedure_code/2025/clan239_stav3"/> ZKP-a oštećenog radi ostvarenja imovinsko pravnog zahtjeva
            uputio na redovnu parnicu.</p>
        </motivation>
        <conclusions>
            <p>Na osnovu izloženog odlučeno je kao u izreci.</p>
        </conclusions>
    </judgmentBody>
</judgment>
