<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_podgorici/2023-02-22/K_42_2023"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_podgorici/2023-02-22/K_42_2023"/>
          <FRBRdate date="2023-02-22" name="Decision"/>
          <FRBRauthor href="#osnovni_sud_u_podgorici"/>
        </FRBRWork>
      </identification>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>U IME CRNE GORE Osnovni sud u Podgorici, sudija Rade Ćetković, uz učešće zapisničarke Dejane Harović, u krivičnom postupku protiv optuženog S. R., zbog krivičnog djela teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, nakon javnog glavnog pretresa održanog 22.02.2023. godine, u prisustvu državne tužiteljke Milice Mandić i optuženog, istog dana izrekao je i objavio,</p>
      </introduction>
      <defendant>
        <p>Optuženi: S. R., JMB ..., od oca M. i majke R., rođene R., rođen 15.09.1982. godine u P., sa prebivalištem u P. - B. S. K. br. .., državljanin Crne Gore, razumije crnogorski jezik, koji je i njegov jezik, inženjer mašinstva, oženjen, otac troje djece, pismen, završio visoku školu, dobrog imovnog stanja, neosuđivan, protiv koga se ne vodi postupak za drugo krivčno djelo.</p>
      </defendant>
      <verdict>
        <p>Kriv je</p>
      </verdict>
      <reasoning>
        <p>Što je: Dana 12.05.2022. godine oko 10.00 časova, u Podgorici, na raskrsnici ulica Ilije Plamenca i dijela iste ulice, naspram "Hemomonta"-a, ne pridržavajući se saobraćajnog propisa iz člana 136 <ref href="law_on_road_traffic_safety#stav3" showAs="stav3"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, ugrozio javni saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi, na način što se upravljajući putničkim vozilom marke "Audi Q5", registarskih oznaka ..., desnom kolovoznom trakom iz pravca Ulice 8. marta, dolaskom na označenu raskrsnicu nije pridržavao znaka izričite naredbe - obavezno zaustavljanje "STOP", već je ušao u označenu raskrsnicu, a da nije ustupio prvenstvo prolaza i propustio motocikl marke "Piaggio", reg. oznaka ..., kojim je iz pravca naselja Zabjelo, nailazeći sa njegove lijeve strane propisno upravljao oštećeni D. J., usljed čega je došlo do sudara vozila, kojom prilikom je oštećeni J. zadobio tešku tjelesnu povredu u vidu naprsnuća donjeg dijela lijeve palačne kosti (podlaktica) i oguljotinu lijevog nadlana, pri čemu je bio svjestan da ovako nepropisnom vožnjom može ugroziti saobraćaj i dovesti u opasnost život i tijelo ljudi, pa je na to pristao, te je bio svjestan da kod nekog lica tako može nastupiti teška tjelesna povreda ali je olako držao da do toga neće doći, - čime je izvršio krivično djelo teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Pa mu sud za navedeno krivično djelo primjenom <ref href="criminal_code#clan4_stav2" showAs="član 4 stav 2"/>, <ref href="criminal_code#clan42_stav1" showAs="član 42 stav 1"/>, <ref href="criminal_code#clan45_stav1" showAs="član 45 stav 1"/> tač. 3, <ref href="criminal_code#clan46_stav1" showAs="član 46 stav 1"/> tač. 4, <ref href="criminal_code#clan52_stav2" showAs="član 52 stav 2"/>, <ref href="criminal_code#clan53" showAs="član 53"/> i <ref href="criminal_code#clan54" showAs="član 54"/> Krivičnog zakonika Crne Gore i <ref href="criminal_code#clan226" showAs="član 226"/>, <ref href="criminal_code#clan229" showAs="član 229"/> i <ref href="criminal_code#clan374" showAs="član 374"/> Zakonika o krivičnom postupku, izriče</p>
      </reasoning>
      <punishment>
        <p>USLOVNU OSUDU Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 3 (tri) mjeseca i istovremeno određuje da se ona neće izvršiti, ako optuženi u roku od 1 (jedne) godine po pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo. Obavezuje se optuženi da plati na ime troškova krivičnog postupka iznos od 193,00 €, u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude, pod prijetnjom izvršenja.</p>
      </punishment>
      <arguments>
        <p>O b r a z l o ž e nj e Optuženom S. R. je optužnicom Osnovnog državnog tužilaštva u Podgorici Kt. br. 1229/22 od 05.01.2023. godine stavljeno na teret krivično djelo teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Državna tužiteljka je u završnoj riječi ostala u cjelosti pri podignutoj optužnici i predložila sudu da okrivljenog osudi po zakonu. Optuženi S. R. je priznao izvršenje krivičnog djela koje mu se stavlja na teret i krivicu, u bitnom navodeći da je inženjer mašinstva i da je imao priliku da se konsultuje sa kolegama, pa je uvidio težinu svojih prekršaja i shvatio šta je težina saobraćajnog znaka "STOP" i iz tog razloga prihvata svoju krivicu za učinjeno krivično djelo. Dakle, tačno je da se 12. maja 2022. godine oko 10.00 časova, u Podgorici, na raskrsnici ulica Ilije Plamenca i dijela iste ulice, naspram "Hemomonta"-a, upravljajući putničkim vozilom marke "Audi Q5", registarskih oznaka ..., desnom kolovoznom trakom iz pravca Ulice 8. marta, nije pridržavao znaka izričite naredbe - obavezno zaustavljanje "STOP", već je ušao u označenu raskrsnicu, a da nije ustupio prvenstvo prolaza i propustio motocikl marke "Piaggio" registarskih oznaka ..., kojim je iz pravca naselja Zabjelo, nailazeći sa njegove lijeve strane upravljao oštećeni D. J., usljed čega je došlo do sudara vozila i povređivanja oštećenog. U završnoj riječi je naveo da je nakon same nezgode odmah ukazao pomoć oštećenom, da je to jedan sjajan čovjek koji mu se čak nakon predmetne nezgode izvinjavao zbog situacije u koju ga je doveo. Volio bi da ga sud sankcioniše što je blaže moguće, jer u dosadašnjem životu nije imao bilo kakav susret sa sudom niti je kršio zakon. Ne bi volio da ga posljedice predmetnog postupka ograničavaju u budućem životu, posebno zbog činjenice da je direktor u jednoj velikoj firmi i da je svakodnevno za volanom. Kaje se zbog svog propusta u saobraćaju i žao mu je što je oštećeni zadobio tešku tjelesnu povredu, a upoznat je da se radilo o naprsnuću donjeg dijela lijeve palačne kosti i oguljotini lijevog nadlana. Uzimajući u obzir potpuno i jasno priznanje optuženog, koje je po ocjeni suda dato svjesno i dobrovoljno, pri čemu je optuženi u potpunosti razumio sve moguće posljedice svog priznanja, a isto je u skladu sa dokazima sadržanim u optužbi i nema dokaza koji bi govorili u prilog lažnom priznanju, sud primjenom <ref href="criminal_code#clan340_stav1" showAs="član 340 stav 1"/> Zakonika o krivičnom postupku odlučio da ne izvodi dokaze koji se odnose na djelo i krivicu optuženog, već samo one od kojih zavisi odluka o krivčnoj sankciji, tj. samo izvod iz registra kaznenih evidencija Ministarstva pravde, ljudskih i manjinskih prava KE 116/23 od 24.01.2023. godine. Na taj način je tokom postupka nesumnjivo utvrđeno da je optuženi dana 12.05.2022. godine oko 10.00 časova, u Podgorici, na raskrsnici ulica Ilije Plamenca i dijela iste ulice, naspram "Hemomonta"-a, ne pridržavajući se saobraćajnog propisa iz člana 136 <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan340_stav3" showAs="član 340 stav 3"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, ugrozio javni saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi, na način što se upravljajući putničkim vozilom marke "Audi Q5", registarskih oznaka PG KB 283, desnom kolovoznom trakom iz pravca Ulice 8. marta, dolaskom na označenu raskrsnicu nije pridržavao znaka izričite naredbe - obavezno zaustavljanje "STOP", već je ušao u označenu raskrsnicu, a da nije ustupio prvenstvo prolaza i propustio motocikl marke "Piaggio", reg. oznaka ..., kojim je iz pravca naselja Zabjelo, nailazeći sa njegove lijeve strane propisno upravljao oštećeni D. J., usljed čega je došlo do sudara vozila, kojom prilikom je oštećeni D. J. zadobio tešku tjelesnu povredu u vidu naprsnuća donjeg dijela lijeve palačne kosti (podlaktica) i oguljotinu lijevog nadlana. Dakle, optuženi se kritičnom prilikom nije pridržavao saobraćajnog propisa iz <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan136_stav3" showAs="član 136 stav 3"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, kojim je propisano da znakovi izričitih naredbi učesnicima u saobraćaju na putu stavljaju do znanja zabrane, ograničenja i obaveze kojih se moraju pridržavati. Cijeneći subjektivni odnos optuženog prema izvršenom djelu, sud nalazi da je isti bio svjestan da upravljajući vozilom, pri čemu se ne pridržavajući znaka izričite naredbe - obavezno zaustavljanje "STOP", već ulazeći u predmetnu raskrsnicu, a ne ustupajući prvenstvo prolaza i propuštajući drugo vozilo krši citiranu blanketnu odredbu Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima i da usljed toga može ugroziti saobraćaj i dovesti u opasnost život i tijelo ljudi pa je na to pristao, dok je u odnosu na težu posljedicu, tešku tjelesnu povredu kod oštećenog postupao sa svjesnim nehatom, jer je bio svjestan da kršeći citiranu blanketnu odredbu Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima ista može nastupiti, ali je olako držao da do toga neće doći. Time je u radnjama optuženog pored objektivnih ostvaren i subjektivni element bića krivičnog djela teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Prilikom odluke o krivičnoj sankciji, sud je u smislu <ref href="criminal_code#clan42_stav1" showAs="član 42 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, cijenio sve okolnosti koje su od uticaja na njen izbor i visinu, pa je na strani optuženog, kao olakšavajuće okolnosti cijenio njegovo držanje nakon učinjenog krivičnog djela izraženo kroz jasno i potpuno priznanje i iskreno kajanje zbog učinjenog krvičnog djela, i s tim u vezi nepridruživanje oštećenog krivičnom gonjenju, njegov raniji život, odnosno neosuđivanost, a što je utvrđeno iz izvoda iz registra kaznenih evidencija Ministarstva pravde, ljudskih i manjinskih prava KE 116/23 od 24.01.2023. godine, kao i njegove lične prilike, odnosno da je otac troje djece, dok otežavajućih okolnosti nije bilo. Navedene olakšavajuće okolnosti sud je cijenio kao naročito olakšavajuće, pa je primjenom <ref href="criminal_code#clan45_stav1" showAs="član 45 stav 1"/> tač. 3 i <ref href="criminal_code#clan46_stav1" showAs="član 46 stav 1"/> tač. 4 Krivičnog zakonika Crne Gore optuženom ublažio kaznu i utvrdio mu kaznu zatvora u trajanju od tri mjeseca, pri čemu je sud, primjenom <ref href="criminal_code#clan53" showAs="član 53"/> i <ref href="criminal_code#clan54" showAs="član 54"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, optuženom izrekao uslovnu osudu kao u izreci, nalazeći da će se i prijetnjom utvrđenom kaznom zatvora, te provjerom ponašanja optuženog u periodu od jedne godine, u dovoljnoj mjeri uticati na istog da više ne vrši krivična djela. Time će se uspješno ostvariti svrha uslovne osude iz <ref href="criminal_code#clan52_stav2" showAs="član 52 stav 2"/> Krivičnog zakonika Crne Gore u okviru opšte svrhe propisivanja i izricanja krivičnih sankcija u smislu <ref href="criminal_code#clan4_stav2" showAs="član 4 stav 2"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Na osnovu ocjene ličnosti optuženog, koji ranije nije vršio krivična djela, sud cijeni da prema njemu nije nužno izricanje efektivne kazne zatvora, te da se na njegovo buduće ponašanje može sasvim dovoljno uticati i izricanjem uslovne osude, tako da krivičnopravna zaštita ne zahtijeva njegov stroži vaspitno korektivni tretman u penalnim uslovima. Kako je okrivljeni oglašen krivim, sud ga je, shodno <ref href="criminal_code#clan226" showAs="član 226"/> i <ref href="criminal_code#clan229" showAs="član 229"/> Zakonika o krivičnom postupku, obavezao da na ime troškova krivičnog postupka uplati ukupan iznos od 193,00 eura, koji se odnosi na ime troškova medicinskog vještačenja u iznosu od 60,50 eura, troškova saobraćajnog vještačenja u iznosu od 82,50 eura i paušalnih troškova u iznosu od 50,00 eura, koji je određen prema trajanju i složenosti postupka i imovnom stanju optuženog. Na osnovu iznijetih razloga, primjenom <ref href="criminal_code#clan374" showAs="član 374"/> Zakonika o krivičnom postupku, odlučeno je kao u izreci presude. OSNOVNI SUD U PODGORICI Dana 22.02.2023. godine ZAPISNIČARKA S U D I J A Dejana Harović,s.r. Rade Ćetković,s.r. PRAVNA POUKA: Protiv ove presude dozvoljena je žalba u roku od 15 dana od dana prijema prepisa iste, Višem sudu u Podgorici, a preko ovog suda. ZTO. Dejana Harović ZAPISNIČARKA S U D I J A Dejana Harović Rade Ćetković DN-a: Po primjerak presude dostaviti: - ODT Podgorica, - Optuženom, - a/a. Postupljeno dana ________________ Namještenik suda_________________</p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
