<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_cetinju/2025-01-24/K_58_2024"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_cetinju/2025-01-24/K_58_2024"/>
          <FRBRdate date="2025-01-24" name="Decision"/>
          <FRBRauthor href="#osnovni_sud_u_cetinju"/>
        </FRBRWork>
      </identification>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Osnovni Sud u Cetinju K 58/2024 24. Januar 2025 Posl.br.K.58/24 U I M E C R N E G O R E OSNOVNI SUD U CETINJU, kao prvostepeni krivični, po sudiji Ćupić Mariji, kao sudiji pojedincu, uz sudjelovanje sudskog namještenika Abramović Sanje , kao zapisničara, u krivičnom predmetu okr. K. R. , sa poslednjim poznatim boravištem u H. N. , na adresi S. K. br...., kojeg brani V. V. , adv.iz C. , koji mu je postavljen po službenoj dužnosti, a po Optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u H. N. Kt.br. ..... od ..... , godine, nakon održanog glavnog i javnog pretresa dana 24.01.2025.godine u prisustvu državnog tužioca u ODT Cetinje Martinović Jovana, branioca okrivljenog, donio je istog dana i javno objavio</p>
      </introduction>
      <defendant>
        <p>okrivljenom : K. R. , JMBG ............ , od oca M. i majke A. , rođene Š. , rođen ..... , godine u K. , sa poslednjim poznatim boravištem u H. N. , Ul. S. K. br.... , državljanin Crne Gore, neoženjen, bez djece, koji je završio srednju školu, student, osuđivan Na osnovu <ref href="criminal_procedure_code#clan372_stav1_t3" showAs="član 372 stav 1_t3"/> ZKP-a OPTUŽBA SE ODBIJA Kojom je predstavljeno da je : Dana, …… , godine oko 15,20 sati u H. N. T. …, , u Ul. N. Lj. , upravljajući putničkim motornim vozilom marke "A.. …. , … TDI", registarskih oznaka ŽB …. , , ne pridržavajući se saobraćajnih propisa - odredbe <ref href="criminal_code#clan26_stav2" showAs="član 26 stav 2"/> ZOP-sa na putevima ugrozio saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo oštećenog motocikliste V. D. , na način što je svojim vozilom započeo kretanje unazad, čime je zadnjim dijelom vozila zašao u kolovoznu traku za kretanje iz pravca T.. … , prema D. z. , a da se prethodno nije uvjerio da li takvu radnju može da učini na bezbjedan način iako je bio svjestan da takvom vožnjom može izazvati saobraćajnu nezgodu, ali je olako držao da do iste neće doći, usljed čega je stvorio iznenadnu prepreku oštećenom V. D. koji je upravljao motociklom marke "P….", reg.oznake HN ….. i kretao se pravilno svojom kolovoznom trakom ulicom N. Lj. iz pravca T. … , pa kako oštećeni nije imao prostorno vremenskih mogućnosti da izbjegne kontakt isti je i nastupio tako što je motocikl prednjim dijelom udario u zadnji dio vozila A…, usljed čega je oštećeni sa motociklom pao na kolovoz, pri čemu je zadobio lake tjelesne povrede i to: oguljotinu kože u predjelu prednje strane desne potkoljenice dužine 25cm i manju oguljotinu kože u predjelu unutrašnje strane lijevog koljena, - čime bi izvršio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan339_stav3" showAs="član 339 stav 3"/> u vezi <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> KZ CG. Oštećeni se radi ostvarenja svog imovinskopravnog zahtjeva upućuje na redovnu parnicu. Troškovi krivičnog postupka u iznosu od 187,00 eura,kao i troškovi na ime nagrade i naknade troškova braniocu okrivljenog koji je angažovan po službenoj dužnosti ,a o kojima će Sud odlučiti posebnim rješenjem po pravosnažnosti presude padaju na teret budžetskih sredstava suda .</p>
      </defendant>
      <verdict>
        <p/>
      </verdict>
      <reasoning>
        <p/>
      </reasoning>
      <punishment>
        <p/>
      </punishment>
      <arguments>
        <p>O b r a z l o ž e n j e Osnovno državno tužilaštvo u H. N. , podnijetim Optužnim predlogom Kt. br. ..... od ..... godine stavilo je na teret okr. K. R. izvršenje krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan339_stav3" showAs="član 339 stav 3"/> u vezi <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/>Krivičnog zakonika Crne Gore. Rješenjem Vrhovnog suda Crne Gore Kr.br..... , od 05.12.2023.godine za vođenje postupka protiv okrivljenog K. R. , zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan339_stav3" showAs="član 339 stav 3"/> u vezi <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> KZ CG , po optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u H. N. Kt.br.... , od 11.11.2020.godine određen je Osnovni sud u Cetinju. Rješenjem krivičnog vijeća Osnovnog suda u Cetinju Kv.br.... , od 30.04.2024.godine usvojen je predlog Osnovnog državnog tužilaštva u Cetinju od 29.04.2024.godine da se okrivljenom K. R. sudi u odsustvu, a po optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u H. N. Kt.br..... , od 11.11.2020.godine, zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan339_stav3" showAs="član 339 stav 3"/> u vezi <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> KZ CG. Rješenjem Osnovnog suda u Cetinju Su.V.... -K.br.... , od 10.06.2024.godine K. R. iz H. N. postavljen je branilac po službenoj dužnosti V. V. adv.iz C. Na rješenje krivičnog vijeća Osnovnog suda u Cetinju Kv.br.... , od 30.04.2024.godine kojim je usvojen predlog Osnovnog državnog tužilaštva u Cetinju od 29.04.2024.godine da se okrivljenom K. R. sudi u odsustvu, branilac po službenoj dužnosti je izjavio žalbu Višem sudu u Podgorici dana 14.06.2024.godine, a spisi predmeta su dostavljeni Višem sudu u Podgorici dana 19.06.2024.godine, na dalji postupak i odlučivanje po izjavljenoj žalbi. Viši sud u Podgorici je rješenjem Kvž.br.... , od 09.12.2024.godine odbio žalbu na navedeno rješenje kao neosnovanu. Nakon što su dostavljeni spisi predmeta ovog suda K.br.... , od strane Višeg suda u Podgorici, dana 30.12.2024.godine zakazan je glavni pretres za dan 24.01.2025.godine na kojem je zastupnik optužbe u završnoj riječi predložio da kod činjenice da je nastupila apsolutna zastarelost krivičnog gonjenja Sud u konačnom donese odgovarajuću odluku . Sud je pročitao odbranu okrivljenog iznijetu na zapisniku kod ODT-a u H. N. od ..... godine i na glavnom pretresu pred Osnovnim sudom u H. N. dana 18.02.2021.godine, te u dokaznom postupku pročitao iskaz oštećenog dat na zapisniku kod ODT-a Herceg Novi Kt.br... , od ..... ,godine i na zapisniku pred Osnovnim sudom u H. N. K.br.... , od 20.04.2021.godine, zapisnik o uviđaju Uprave policije CB H. N. br.... , od ...., godine, sa skicom lica mjesta, izvještaj ljekara specijaliste PZU Opšta bolnica M. za V. D. br....., od .... , .godine, nalaz i mišljenje vještaka za saobraćaj i motorna vozila Č. P. od 05.11.2020.godine, nalaz i mišljenje sudskog vještaka medicinske struke dr N. K. od 30.10.2020.godine, izvod iz registra kaznene evidencije na ime okrivljenog od 24.01.2025.godine, izvršio uvid u fotografije lica mjesta izrađene od strane Uprave policije CB H. N. od ....godine. Odredbama <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> KZ CG predviđeno je da učesnik u saobraćaju na putevima koji se ne pridržava saobraćajnih propisa i time tako ugrozi saobraćaj da dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura ,pa usljed toga kod drugog nastupi laka tjelesna povreda ili drugom prouzrokuje imovinsku štetu koja prelazi iznos od tri hiljade eura kazniće se zatvorom do tri godine,dok je u stavu trećem istog člana predviđeno da ako je djelo iz <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/><ref href="criminal_code#clan339_stav2" showAs="član 339 stav 2"/> ovog člana učinjeno iz nehata učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine . Imajući u vidu gore navedeno sud se nije upuštao u meritorno odlučivanje već je odlučio kao u izreci presude sa sledećih razloga: Iz optužnog predloga ODT-a u H. N. Kt. br. .... , od 11. 11. 2020. godine proizilazi da je okrivljeni krivično djelo izvršio dana .... , godine od kada prema članu 125 <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> KZ CG počinje teći zastarijevanje krivičnog gonjenja. Krivični zakonik CG i to u članu 124 <ref href="criminal_code#clan339_stav1_t7" showAs="član 339 stav 1_t7"/> određuje da se krivično gonjenje ne može preduzeti kada proteknu dvije godine od izvršenja krivičnog djela za koje se po Zakonu može izreći kazna zatvora do jedne godine ili novčana kazna, dok je u članu 125 <ref href="criminal_code#clan339_stav7" showAs="član 339 stav 7"/> KZ CG propisano da zastarjelost krivičnog gonjenja nastaje u svakom slučaju kada protekne dvostruko vrijeme koje se po zakonu traži za zastarjelosti krivičnog gonjenja. Na osnovu svega navedenog, a obzirom da je glavni pretres u ovoj pravnoj stvari zaključen dana 24. 01. 2025. godine, što znači nakon proteka rokova propisanih u članu 124 <ref href="criminal_code#clan339_stav1_t7" showAs="član 339 stav 1_t7"/> KZCG i člana 125 <ref href="criminal_code#clan339_stav7" showAs="član 339 stav 7"/> Krivičnog zakonika Crne Gore sud je primjenom člana 372 <ref href="criminal_code#clan339_stav1_t3" showAs="član 339 stav 1_t3"/> ZKP-a odlučio kao u izreci presude jer je nastupila apsolutna zastarelost krivičnog gonjenja. Odluku o troškovima krivičnog postupka sud je donio primjenom člana 230 ZKP-a ,a koji troškovi se odnose na ime vještačenja po vještaku saobraćajne struke P. Č. u iznosu od 126,50 eura ,koji su odmjereni rješenjem ODT H. N. Kt.br.... , od 09.11.2020.godine , te na ime vještačenja po vještaku iz oblasti sudske medicine N. K. u iznosu od 60,50 eura ,koji su odmjereni rješenjem ODT H. N. Kt.br.... , od 04.11.2020.godine, kao i troškove na ime nagrade i naknade troškova braniocu okrivljenog koji je angažovan po službenoj dužnosti ,a o kojima će Sud odlučiti posebnim rješenjem po pravosnažnosti presude , dok je Sud shodno članu 239 <ref href="criminal_procedure_code#clan339_stav3" showAs="član 339 stav 3"/> ZKP-a oštećenog radi ostvarenja imovinsko pravnog zahtjeva uputio na redovnu parnicu. Na osnovu izloženog odlučeno je kao u izreci. OSNOVNI SUD U CETINJU Dana 24.01.2025. godine, Zapisničar, Sudija Abramović Sanja Marija Ćupić,</p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
