<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_podgorici/2024-03-22/K_676_2023"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_podgorici/2024-03-22/K_676_2023"/>
          <FRBRdate date="2024-03-22" name="Decision"/>
          <FRBRauthor href="#osnovni_sud_u_podgorici"/>
        </FRBRWork>
      </identification>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>U IME CRNE GORE OSNOVNI SUD U PODGORICI, sudija Dragana Lubarda, uz učešće samostalne referentkinje suda Marine Perović, kao zapisničarke, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog M. J. iz Podgorice, koga u postupku brani D. Š., advokat iz P., zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz člana 339 <ref href="criminal_code#stav3" showAs="stav3"/> u vezi stava 1 Krivičnog zakonika Crne, rješavajući po optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br. .../23 od 20.11.2023. godine, nakon glavnog i javnog pretresa održanog dana 20.03.2024. godine, u prisustvu S. S., savjetnice na radu u Osnovnom državnom tužilaštvu u Podgorici, okrivljenog i njegovog branioca, advokata D. Š. i oštećenog M. Đ., donio je, a dana 22.03.2024. godine i javno objavio</p>
      </introduction>
      <defendant>
        <p>Okrivljeni: J. M., JMB ..., od oca M. i majke M., rođene V., rođen .... godine u P., sa prebivalištem u P., Ulica IV j. bb, državljanin Crne Gore, neoženjen, bez djece, pismen, sa završenom srednjom školom, po zanimanju ugostitelj, srednjeg imovnog stanja, ranije neosuđivan.</p>
      </defendant>
      <verdict>
        <p>K r i v j e</p>
      </verdict>
      <reasoning>
        <p>Zato što je: Dana 14. maja 2023. godine, oko 16.31 časova, na raskrsnici ulice M. L. i ulice Vlada Ćetkovića, Glavni grad Podgorica, nepridržavajući se saobraćajnog propisa iz člana 29 <ref href="law_on_road_traffic_safety#stav1" showAs="stav1"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, ugrozio javni saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi, na način što se, upravljajući putničkim vozilom marke „Pasat“, registarskih oznaka PG .. ..., pri kretanju kroz raskrsnicu, putanjom skretanja udesno iz ulice Mihaila Lalića prema ulici Vlada Ćetkovića, nije kretao desnom stranom kolovoza u smjeru kretanja, već je prešao na lijevu kolovoznu traku, usmjeravajući se prema zaustavljenom putničkom motornom vozilu „Fiat“ kojim je upravljao Đ. M., usljed kojeg propusta je prednjom lijevom stranom udario u čeono – bočnu lijevu stranu zaustavljenog vozila „Fiat“, kojom prilikom je oštećeni Đ. M. zadobio laku tjelesnu povredu, u vidu istegnuća mekih tkiva vrata, pri čemu je okrivljeni bio svjestan da ovakvom nepropisnom vožnjom može ugroziti javni saobraćaj i dovesti u opasnost život i tijelo ljudi, ali je olako držao da do toga neće doći ili da će to moći spriječiti, čime je izvršio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz člana 339 <ref href="criminal_code#stav3" showAs="stav3"/> u vezi stava 1 Krivičnog zakonika Crne Gore. Pa mu sud primjenom citirane zakonske odredbe, te odredbi <ref href="criminal_code#clan3" showAs="član 3"/>, <ref href="criminal_code#clan4" showAs="član 4"/>, <ref href="criminal_code#clan5" showAs="član 5"/>, <ref href="criminal_code#clan13" showAs="član 13"/>, <ref href="criminal_code#clan15" showAs="član 15"/>, <ref href="criminal_code#clan32" showAs="član 32"/>, <ref href="criminal_code#clan42" showAs="član 42"/>, <ref href="criminal_code#clan52" showAs="član 52"/>, <ref href="criminal_code#clan53" showAs="član 53"/> i <ref href="criminal_code#clan54" showAs="član 54"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, te odredbi <ref href="criminal_code#clan226" showAs="član 226"/><ref href="criminal_code#clan229" showAs="član 229"/> , <ref href="criminal_code#clan239" showAs="član 239"/> i <ref href="criminal_code#clan374" showAs="član 374"/> Zakonika o krivičnom postupku, izriče</p>
      </reasoning>
      <punishment>
        <p>USLOVNU OSUDU Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 3 (tri) mjeseca i istovremeno određuje da se ista neće izvršiti, ukoliko okrivljeni za vrijeme od 1 (jedne) godine od dana pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo. Oštećeni M. Đ. se, radi postavljenog imovinskopravnog zahtjeva, upućuje na parnični postupak. Obavezuje se okrivljeni da na ime troškova krivičnog postupka u korist budžeta Crne Gore, na žiro račun broj 832-21-37, plati iznos od 264,00 €, kao i iznos od 30,00 € na ime sudskog paušala, u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudnog izvršenja.</p>
      </punishment>
      <arguments>
        <p>O b r a z l o ž e nj e Optužnim predlogom Osnovnog državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br. .../23 od 20.11.2023. godine, okrivljenom J. M. stavljeno je na teret izvršenje krivičnog djela ugožavanje javnog saobraćaja iz člana 339 <ref href="criminal_code#stav3" showAs="stav3"/> u vezi stava 1 Krivičnog zakonika Crne Gore. Zastupnica optužbe je u završnoj riječi navela da ostaje u cjelosti pri podnijetom optužnom predlogu i da je svim provedenim dokazima na nesumnjiv način dokazano da je okrivljeni učinio krivično djelo stavljeno mu na teret, pa je predložila sudu da ga oglasi krivim i osudi po zakonu. Okrivljeni je u odbrani datoj na zapisniku o saslušanju pred Osnovnim državnim tužilaštvom u Podgorici Kt.br. .../23 od 06.11.2023. godine i na glavnom pretresu od 21.02.2024. godine, naveo da je dana 14.05.2023. godine oko 16.30 časova upravljao svojim vozilom marke „WV Passat“, registarskih oznaka PG .. ... i kretao se Bulevarom Mihaila Lalića iz Centra grada prema raskrsnici sa ulicom Vlada Ćetkovića. Ukazao je da su, sa njim u vozilu bila njegova dva brata L. i F. J., da je L. sjedio na mjestu suvozača, dok je F. sjedio na zadnjem sjedištu. Kada je došao na raskrsnicu sa ulicom Vlada Ćetkovića, imao je namjeru da skrene desno, međutim, zbog vlažnog kolovoza, jer je tog dana padala kiša, vozilo mu je proklizalo, zbog čega je prešao u suprotnu kolovoznu traku i prednjim dijelom svog vozila je udario u prednji lijevi dio vozila „Fiat Punto“. Kada je došlo do kontakta između vozila, iz vozila su izašli vozač i jedna djevojka koja je sjedjela na mjestu suvozača. Sjeća se da se vozač tog vozila žalio na bol u predjelu vrata, kojom prilikom je rekao „opet vrat“, čime je aludirao da od ranije ima problema sa vratom. Ukazao je da su se on i vozač vozila usmeno dogovorili da mu on nadoknadi štetu i sa tog razloga su pomjerili vozila sa lica mjesta, da bi par dana kasnije vozač ovog vozila okrivljenog pozvao na telefon i od njega tražio veći iznos novca, te da mu novac donese istog dana uveče, sa čime isti nije bio saglasan, na šta mu je oštećeni odgovorio „u redu, onda se vidimo na sudu“. Napomenuo je da je u zapisniku o uviđaju saobraćajne nezgode Uprave policije OB Podgorica utvrđeno pravo činjenično stanje lica mjesta, međutim napravljena je očigledna omaška u marki vozila kojim je upravljao, pa je tako konstatovano da je upravljao vozilom marke „Audi“, a ne „Passat“. Takođe, omaška je napravljena i prilikom konstatacije registarskih oznaka, pa je tako navedeno da su iste PG KH 461, dok su zapravo PG .. ..., a što proizilazi iz njegove izjave koju je dao kritične prilike prilikom vršenja uviđaja. Takođe, naveo je da je saputnica u drugom vozilu, ne sjeća se kako se zove, toga dana rekla da je ona samo pola sata ranije imala saobraćajnu nezgodu i to sa suprugom ovog čovjeka koji je upravljao vozilom u kojem se nalazila. Dodao je da niko od saputnika u njegovom vozilu nije zadobio povrede, niti su se tom prilikom javljali na ukazivanje ljekarske pomoći, a ni on sam, kao i da ranije nije osuđivan, da mu je žao što su lica u ovoj nezgodi zadobila tjelesne povrede, ali da smatra da oni ove povrede nijesu zadobili u ovom udesu koji su imali sa njim, već da mu se vozač ovog drugog vozila žalio da je i prethodno imao problema sa vratom, a ova djevojka je prethodno imala saobraćajnu nezgodu. Ukazao je da djelo nije učinio sa namjerom, jer je padala kiša, da ga je prosto zanijelo i zato je prešao u drugu traku i udario oštećenog. Branilac okrivljenog je u završnoj riječi izjavio da je provedenim dokazima tokom postupka utvrđeno da je njegov branjenik izvršio predmetno krivično djelo stavljeno mu na teret optužnim predlogom od strane ODT- a, što je utvrđeno kako iskazima saslušanih svjedoka, tako i odbranom okrivljenog, koji nije sporio navode optužnog akta, pa je u tom dijelu i njegova odbrana potvrđena i nalazom i mišljenjem vještaka saobraćajne struke, međutim, ukazao je na olakšavajuće okolnosti koje stoje na strani njegovog branjenika i to: njegova ranija neosuđivanost, što je nesumnjivo utvrđeno iz izvoda iz kaznene evidencije, nepridruživanje krivičnom gonjenju od strane oštećenog, priznanje izvršenja krivičnog djela, njegovo izraženo žaljenje i kajanje zbog okolnosti, a u odsustvu otežavajućih okolnosti odbrana je mišljenja, a obzirom da je za ovo krivično djelo propisana kazna zatvora do 1 godine ili novčana kazna, da su se stekli svi zakonom propisani uslovi za izricanje sudske opomene branjeniku, jer je mišljenja da bi se i na taj način u cjelosti ostvarila svrha propisivanja i izricanja krivičnih sankcija. Okrivljeni je u cjelosti prihvatio završnu riječ svog branioca i nije imao više ništa da doda. Sud je u dokaznom postupku, na glavnom pretresu proveo sljedeće dokaze: saslušao svjedoka – oštećenog M. Đ. i svjedoka A. R., pročitao zapisnik o uviđaju saobraćajne nezgode Uprave policije – OB Podgorica broj .../2023 od 14.05.2023. godine, izvršio uvid u medicinsku dokumentaciju na ime oštećenog M. Đ. i to: Izvještaj ljekara specijaliste KC CG - ortopedsko traumatološka ambulanta broj protokola .../23 od 14.05.2023. godine i izvještaj ljekara specijaliste KC CG - Hiruška ambulanta broj protokola .../23 od 14.05.2023. godine, na saglasan predlog stranaka pročitao nalaz i mišljenje sudskog vještaka saobraćajne struke M. Č. od 28.09.2023. godine, neposredno saslušao istog na glavnom pretresu od 20.03.2024. godine, kao i nalaz i mišljenje sudskog vještaka medicinske struke N. R. od 07.08.2023. godine i njegov dopunski nalaz i mišljenje od 17.10.2023. godine i pročitao izvod iz kaznene evidencije na ime okrivljenog izdat od strane Osnovnog suda u Podgorici pod brojem KE .../23 od 05.12.2023. godine. Iz iskaza svjedoka oštećenog M. Đ. datog na zapisniku o saslušanju svjedoka oštećenog pred Osnovnim državnim tužilaštvom u Podgorici Kt.br. .../23 od 06.11.2023. godine, proizilazi da je dana 14.05.2023. godine, oko 16.30 časova upravljao svojim vozilom marke „Fiat Punto“, bez registarskih oznaka iz pravca Bloka IX i imao je namjeru da se uključi u bulevar prema gradu. Sa njim u vozilu na mjestu suvozača bila je A. R., kojoj je trebao da radi nešto oko auta. Vozilo koje je ostvarilo kontakt sa njegovim vozilom se kretalo iz pravca grada, te prilikom skretanja desno, vozilo je proklizalo i prešlo u njegovu kolovoznu traku i ostvarilo kontakt sa njegovim vozilom. Naveo je da je sa vozačem tog vozila dogovorio da mu on nadoknadi štetu i pomjerili su vozila. Međutim, ukazao je da se zbog bolova javio na ukazivanje ljekarske pomoći. Napomenuo je da je prilikom preuzimanja zapisnika o uviđaju saobraćajne nezgode primijetio da je Uprava policije OB Podgorica napravila grešku, te da je u zapisniku konstatovano da je osumnjičeni upravljao sa vozilom marke „Audi“, a zapravo je upravljao vozilom marke „Passat“, te da je siguran da je ova greška ispravljena, jer je osiguranju predao papire za naknadu štete. Ukazao je da je prije 10 – 12 godina imao jednu saobraćajnu nezgodu u kojoj je zadobio povredu vrata, ali da je ta povreda svakako sanirana, odnosno da prije ove nezgode nije imao nikakvih zdrastvenih problema, već je povredu koja je evidentirana u medicinskoj dokumentaciji zadobio upravo iz ove saobraćajne nezgode. Naveo je da je A. R. istog tog dana, a prije ove saobraćajne nezgde, imala drugu saobraćajnu nezgodu i to na način što je njegova djevojka svojim vozilom udarila u njeno vozilo otpozadi, tako da joj je bio oštećen branik, pa je on htio da joj to napravi, što je i učinio. Naveo je da se A. R. nije javljala na ukazivanje ljekarske pomoći zbog nezgode koju je imala sa njegovom djevojkom, jer je to bio mali udar otpozadi. Pojasnio je da je njegova djevojka L. R., te da zbog te prve nezgode policija nije izlazila na lice mjesta, sa razloga što su se one dogovorile oko štete, a nije bilo povreda, tako da tom prilikom nije sačinjen zapisnik o uviđaju. U iskazu na glavnom pretresu svjedok – oštećeni je naveo da ne može opredijeliti brzinu kojom se okrivljeni kretao predmetne prilike, ali da može da navede da se radilo o većoj brzini i da je predmetne prilike okrivljeni upravljao vozilom marke „Pasat V“. Naveo je da se pridružuje krivičnom gonjenju protiv okrivljenog i da postavlja imovinsko – pravni zahtjev, koji ne može da opredijeli. Iz iskaza svjedoka A. R. datog na zapisniku o saslušanju svjedoka oštećenog pred OTD-om u Podgorici Kt.br. .../23 od 06.11.2023. godine, proizilazi da je ista dana 14.05.2023. godine, u razmaku od 20 minuta imala dva udesa, prvi, koji se desio negdje oko 16.00 časova, na putu Danilovgrad – Podgorica, kada je jedna gospođa udarila prednjim dijelom svog vozila u zadnji dio njenog vozila, od kog udara je, imajući u vidu da nije bila vezana, udarila glavom u šoferšajbnu. Obzirom da se sa tom gospođom dogovorila da ona njoj nadoknadi štetu, nijesu zvale policiju, niti je vršen uviđaj. Ta gospođa ju je uputila na majstora koji je trebao da popravi njeno vozilo, pa ga je ostavila kod tog majstora, a on se svojim vozilom uputio da je prebaci na ukazivanje ljekarske pomoći, tj. ka Urgentnom centru. Na putu do Urgentnog centra, dogodila se predmetna nezgoda, o čemu je sačinjen zapisnik. Naime, majstor je svojim vozilom upravljao iz pravca Tološa i imao je namjeru da se uključi u bulevar. Kada je jedno vozilo, koje se kretalo iz pravca grada, prilikom skretanja desno, proklizalo i prešlo u njihovu kolovoznu traku, te je ostvarilo kontakt sa vozilom u kojem se ona nalazila na mjestu suvozača. Nakon ovog udesa, njoj je bilo jako loše i njen brat ju je od ovog majstora prebacio do Urgentnog centra na ukazivanje ljekarske pomoći, te da je zbog povreda koje je zadobila, nosila Šancovu kragnu oko 15 dana. Navela je da u prvom udesu nije osjetila da ima bilo kakve tegobe, međutim kako je bila svjesna da je glavom udarila u šoferšajbnu, iz preventivnih razloga je pošla na ukazivanje ljekarske pomoći. Nakon drugog udesa, kada je ponovo udarila glavom u suvozačevo staklo, joj je pozlilo i osjećala je bolove u predjelu glave, leđa i imala je osjećaj da je boli apsolutno sve. Na glavnom pretresu navela je da se ne sjeća svih detalja predmetnog događaja, da je bila u vozilu oštećenog kada se desila saobraćajna nezgoda, te da je u razmaku od 20 minuta imala dvije saobraćajne nezgode. Iz zapisnika o uviđaju saobraćajne nezgode Uprave policije – OB Podgorica, broj .../2023 od 14.05.2023. godine, proizilazi da je dana 14.05.2023. godine u 16.31 časova, na raskrisnici u ulici M. L. i Vlada Ćetkovića, na asfaltnom putu, koji je bio gladak, ravan, bez oštećenja, vlažan i čist, prav bez suženja, sa vremenskim uslovima kiše i uslovima vidljivosti dan, uličnih svjetiljki koje ne rade (ne osvjetljavaju), došlo do saobraćajne nezgode u kojoj su učestvovali vozač pmv Audi reg. oznaka PG .. ...kojim je upravljao M. J. i vozač pmv marke Fiat Punto, bez registarske oznake kojim je upravljao M. Đ.. Nezgoda se dogodila u naselju na raskrsnici ulica Mihaila Lalića i Vlada Ćetkovića, koja je namijenjena za dvosmjerni saobraćaj vozila, sa kolovoznim trakama razdvojenim zelenim razdjelnim pojasom. Desna kolovozna traka na prilazu raskrsnici ima dvije saobraćajne trake širine po 3m. Prvenstvo prolaza regulisano je saobaćajnim znakovima, kojima je određeno da je ulica Mihaila Lalića put sa prvenstvom prolaza u odnosu na ulicu Vlada Ćetkovića. Navedeno je da na putničkom vozilu marke „Audi“ registarskih oznaka PG .. ..., kojim je upravljao M. J., prvi kontakt bila prednja lijeva strana, da vozilo nije udarilo u objekat na kolovozu ili van njega, kao i da je vozilo pomjereno sa lica mjesta, te da su na vozilu oštećeni: prednji branik, maska, prednji lijevi blatobran, lijevi far, poklopac motora. Na putničkom vozilu marke „Fiat Punto“, bez registarskih oznaka, prvi kontakt je prednja lijeva ugaona strana, vozilo je zaustavljeno, čeka da krene naprijed, vozilo nije udarilo u objekat na kolovozu ili van njega, vozilo je pomjereno sa lica mjesta a na vozilu su oštećeni: prednji branik, prednji lijevi blatobran, lijevi far, poklopac motora, prednji lijevi točak, a moguća su i druga oštećenja. Kod vozača vozila „Fiat Punto“, M. Đ., konstatovane su lake tjelesne povrede. Iz medicinske dokumentacije na ime oštećenog i to: izvještaja ljekara specijaliste – Ortopedsko traumatološka ambulanta, broj protokola .../2023 od 14.05.2023. godine i izvještaja ljekara specijaliste KCCG – Hirurška ambulanta broj protokola .../23 od 14.05.2023. godine, proizilazi da je isti predmetnog dana pregledan od strane ljekara specijalista, kao lice iz saobraćajne nezgode, u kojoj je učestvovao kao vozač automobila, da nije bio vezan, nije gubio svijest, postavljena mu je dijagnoza na latinskom jeziku i određena terapija. Iz nalaza i mišljenja vještaka medicinske struke N. R. od 08.08.2023. godine proizilazi da su dana 14.05.2023. godine nakon učestvovanja u saobraćajnoj nezgodi u svojstvu vozača i putnika, od strane ljekara Urgentnog centra Kliničkog centra u Podgorici pregledani Đ. M. i R. A., gdje je tom prilikom kod Đ. M. postavljena dijagnoza, a) istegnuće mekih tkiva vrata. Navedena dijagnoza je postavljena samo na osnovu subjektivnog pokazatelja bolne osjetljivosti, bez opisanih objektivnih znakova za postojanje ove tjelesne povrede, tako da se ista samo na osnovu dostavljene medicinske dokumentacije ne može prihvatiti i dalje sudskomedicinski elaborirati, a što ne isključuje mogućnost dejstva sile u navedeni predio tijela i za dobijanje ove tjelesne povrede, ali da bi se to pokušalo pouzdanije utvrditi potrebno je dostaviti i medicinsku dokumentaciju u vezi naknadnih kontrolnih ljekarskih pregleda (EMNG snimanje, pregled neurologa, kontrolne preglede ortopeda, eventualno fizijatra i dr.). Kod R. A. je dijagnostikovana tjelesna povreda istegnuće mekih tkiva vrata (mišića i/ili veza), tj. tzv. „trzajna povreda vrata“, koja je mogla nastati kao posljedica prekomjernog savijanja u zglobovima vrata zbog inercionog kretanja glave u odnosu na trup u momentu sudara vozila. U vrijeme nanošenja ova povreda se kvalifikuje kao laka tjelesna povreda. S obzirom da se simptomi i znaci istegnuća mekih tkiva i vrata mogu preplitati sa nekim prirodnim oboljenjima vrata (tipično: hroničnim degenerativnim oboljenjem vrata od kojeg uobičajeno boluju osobe srednje i starije životne dobi), ili pak da se usljed dejstva sila iz saobraćajne nezgode, to osnovno oboljenje vrata može pogoršati, da bi se sa sudsko – medicinskog aspekta ova povreda prihvatila kao nesumnjivo zadobijena povreda u saobraćajnoj nezgodi, osim jasno opisanih subjektivnih simptoma i objektivnih znakova ove povrede u medicinskoj dokumentaciji, potrebno je i sa saobraćajno tehničkog aspekta procijeniti da li postoje biomehanički uslovi za nastanak ove povrede. Za vrste sudara u kojima je vozilo osobe udareno od pozadi postoje literaturni podaci da ovakva povreda vrata ne nastaje pri impulsu sile, tj. opterećenju vratne kičme kod v &lt; 10 km/h, a gotovo uvijek nastaje kod v &gt; 15 km/h (v je razlika u brzinama vozila). Trzajna povreda vrata (whiplash injury – bič povreda) se definiše kao ubrzavajuće – usporavajući prenos energije na vrat, obično kao posljedica sudara motornih vozila. Javlja se najčešće kod vozača i/ili putnika u zaustavljenom vozilu ili u sporijem vozilu kada isto bude udareno drugim vozilom, odpozadi. Prilikom udara vozila odpozadi, grudni koš i sjedalni predio vozača bivaju pokrenuti ka naprijed, glava zaostaje i zabacuje se unazad, udara u naslon za glavu potiljačnim predjelom, a potom se savija prema naprijed. Raspon ovog prekomjernog istezanja i pregibanja glave u odnosu na vrat iznosi 120°(a normalan fiziološki raspon je oko 70°). Za ostale vrste sudara (frontalni, bočni i sl.) ne postoji definisana minimalna brzina kretanja vozila, već se postojanje nužnih biomehaničkim uslova procjenjuje saobraćajno – tehničkim vještačenjem, u smislu postojanja iznenadnog prenosa veće kinetičke energije na tijelo osobe, koji dovodi do znatne i nagle promjene inteziteta ili znatne i nagle promjene smjera vektora (osnovnog) prethodnog kretanja osobe u vozilu. Iz dopunskog nalaza i mišljenja vještaka sudske medicine Nemanje Radojevića od 18.10.2023. godine proizilazi da je uvidom u naknadno dostavljenu medicinsku dokumentaciju za oštećenog M. Đ., utvrđeno da je isti zadobio tjelesnu povredu u vidu istegnuća mekih tkiva vrata (mišića i/ili veza), je tzv. „trzajna povreda vrata“, koja je mogla nastati kao posljedica prekomjernog savijanja u zglobovima vrata zbog inercionog kretanja glave u odnosu na trup u momentu sudara vozila. U vrijeme nanošenja povreda se kvalifikuje kao laka tjelesna povreda. S obzirom da se simptomi i znaci istegnuća mekih tkiva i vrata mogu preplitati sa nekim prirodnim oboljenjima vrata (tipično: hroničnim degenerativnim oboljenjem vrata od kojeg uobičajeno boluju osobe srednje i starije životne dobi), ili pak da se usljed dejstva sila iz saobraćajne nezgode, to osnovno oboljenje vrata može pogoršati, da bi se sa sudsko – medicinskog aspekta ova povreda prihvatila kao nesumnjivo zadobijena povreda u saobraćajnoj nezgodi, osim jasno opisanih subjektivnih simptoma i objektivnih znakova ove povrede u medicinskoj dokumentaciji, potrebno je i sa saobraćajno tehničkog aspekta procijeniti da li postoje biomehanički uslovi za nastanak ove povrede. Za vrste sudara u kojima je vozilo osobe udareno od pozadi postoje literaturni podaci da ovakva povreda vrata ne nastaje pri impulsu sile, tj. opterećenju vratne kičme kod v &lt; 10 km/h, a gotovo uvijek nastaje kod v &gt; 15 km/h (v je razlika u brzinama vozila). Trzajna povreda vrata (whiplash injury – bič povreda) se definiše kao ubrzavajuće – usporavajući prenos energije na vrat, obično kao posljedica sudara motornih vozila. Javlja se najčešće kod vozača i/ili putnika u zaustavljenom vozilu ili u sporijem vozilu kada isto bude udareno drugim vozilom, odpozadi. Prilikom udara vozila odpozadi, grudni koš i sjedalni predio vozača bivaju pokrenuti ka naprijed, glava zaostaje i zabacuje se unazad, udara u naslon za glavu potiljačnim predjelom, a potom se savija prema naprijed. Raspon ovog prekomjernog istezanja i pregibanja glave u odnosu na vrat iznosi 120°(a normalan fiziološki raspon je oko 70°). Za ostale vrste sudara (frontalni, bočni i sl.) ne postoji definisana minimalna brzina kretanja vozila, već se postojanje nužnih biomehaničkim uslova procjenjuje saobraćajno – tehničkim vještačenjem u smislu postojanja iznenadnog prenosa veće kinetičke energije na tijelo osobe, koji dovodi do znatne i nagle promjene inteziteta ili znatne i nagle promjene smjera vektora (osnovnog) prethodnog kretanja osobe u vozilu. Nalaz i mišljenje vještaka medicinske struke dr N. R., kao i dopunski nalaz i mišljenje istog vještaka, sud je u cjelosti prihvatio, nalazeći da su isti jasni i u skladu sa provedenim dokazima, a na koje ni stranke nijesu imale primjedbi. Iz nalaza i mišljenja vještaka saobraćajno mašinske struke M. Č. od 30.10.2023. godine proizilazi da je dana dana 14.05.2023. godine u 16.31 časova, na raskrisnici u ulici Mihaila Lalića i Vlada Ćetkovića došlo do saobraćajne nezgode u kojoj su učestvovali vozač pmv Audi reg. oznaka PG .. ...kojim je upravljao M. J. i vozač pmv marke Fiat Punto, bez registarske oznake kojim je upravljao M. Đ.. Nezgoda se dogodila u naselju, na raskrsnici ulice Mihaila Lalića i Vlada Ćetkovića, koje formiraju četvorokraku raskrsnicu u kojoj se pravci ukrštaju pod pravim uglom. Ulica Mihaila Lalića je asfaltna, namijenjena za dvosmjerni saobraćaj vozila, sa kolovoznim trakama razdvojenim zelenim razdjelnim pojasom. Desna kolovozna traka na prilazu raskrsnici ima dvije saobraćajne trake širine po 3m. Ulica Vlada Ćetkovića je u preglednom pravcu, od asfalta, namijenjena za dvosmjerni saobraćaj vozila, sa kolovoznim trakama razdvojenim uzdužno, razdjelom linijom na kojima su po dvije saobraćajne trake. Prvenstvo prolaza regulisano je saobaćajnim znakovima, kojima je određeno da je ulica Mihaila Lalića put sa prvenstvom prolaza u odnosu na ulicu Vlada Ćetkovića. Nezgoda se dogodila danju, u vremenu padanja kiše, kad je kolovoz bio vlažan. Prije nezgode vozilo Audi se kretalo ulicom Mihaila Lalića u naselju, prilazeći raskrsnici sa ulicom Vlada Ćetkovića, desnom saobraćajnom trakom desne kolovozne trake u smjeru kretanja, za namjeravanu putanju skretanja udesno na raskrsnici prema ulici Vlada Ćetkovića, dok je vozilo Fiat Punto bilo zaustavljeno na prilazu raskrsnici sa ulicom Vlada Ćetkovića, u lijevoj saobraćajnoj traci u smjeru kretanja za namjeravanu putanju skretanja ulijevo sa ulicom Vlada Ćetkovića prema ulici Mihaila Lalića. Vještak je naveo da u spisima nema podataka da je vozilo Audi na putanji skretanja udesno, na raskrsnici sa ulicom Mihaila Lalića prema ulici Vlada Ćetkovića ostavilo tragove od točkova na vlažnom asfaltnom kolovozu, pa njegova putanja dolaska u kontaktni položaj nije ocrtana. Na osnovu izvršenih analiza vještak je naveo da je našao da je u nezgodi ostvaren kontakt Audi-a i Fiata kao čeono-bočni sudar, čeonom lijevom stranom Audia i čeono- bočnom stranom Fiata. Takođe je naveo da mjesto egzaktno sudara nije moguće odrediti, jer nema materijalnih tragova koji bi to omogućili, te da je moguće da je kontakt ostvaren na prilazu semaforizovanoj raskrsnici, na lijevoj saobraćajnoj traci desne kolovozne trake, u kojoj je bio zaustavljen Fiat, u fazi kada je Audi na putanji skretanja udesno, na raskrsnici, zanošen bočno ulijevo na vlažnom asfaltnom kolovozu, usmjeravajući se prema zaustavljenom Fiat-u. U konačnom, vještak je naveo da je do nezgode došlo pri kretanju vozila „Audi“, kroz raskrsnicu putanjom skretanja udesno sa ulice Mihaila Lalića ( Ulica) prema ulici Vlada Ćetkovića (Bočna ulica) u saobraćajnoj situaciji kada je „Fiat“ bio zaustavljen na prilazu raskrsnici Bočnom ulicom u lijevoj saobraćajnoj traci desne kolovozne trake u smjeru kretanja, došlo je do zanošenja „Audi-a“ bočno ulijevo na vlažnom asfaltnom kolovozu raskrsnice, usmjeravajući se prema zaustavljenom „Fiat-u“ na kojoj putanji je „Audi“ prednjom lijevom stranom udario u čeono-bočnu lijevu stranu zaustavljenog „Fiata“. U momentu nastanka opasnosti i početka zanošenja, „Audi“ se kretao brzinom oko 29,0 km/h, a u momentu udara u zaustavljeni „Fiat“ brzinom oko 21,3 km/h. Upravljanje „Audi-em“ nebezbjednom brzinom za prolaz kroz raskrisnicu putanjom skretanja udesno sa Ulice prema Bočnoj ulici, za skretni ugao od 90 stepeni, u uslovima padanja kiše i vlažnog kolovoza, u vezi je sa destabilizacijom i zanošenjem „Audi-a“ ulijevo, kojim je „Audi“ doveden u kontakt sa zaustavljenim „Fiat-om“, pa je propuštanje da se održi upravljivost „Audi-em“ desnom stranom kolovoza raskrsnice u skretanju udesno sa Ulice prema Bočnoj ulici u vezi sa izazivanjem opasne saobraćajne situacije i događajem ove nezgode. U datim uslovima i opisanoj saobraćajnoj situaciji „Fiat“ je bio zaustavljen na prilazu, raskrsnici Bočnom ulicom, u lijevoj saobraćajnoj traci desne kolovozne trake u smjeru kretanja na mjestu. Pred ulazom u raskrisnicu na kome je vozač dužan da zaustavi vozilo i ustupi prvenstvo prolaza vozilima koja se kreću Ulicom (ulicom Mihaila Lalića) na koju „Fiat“ nailazi, pa na strani vozača „Fiata“ nema propusta u vezi sa ovom nezgodom. U momentu udara „Audi-a“ u zaustavljeni „Fiat“ razlika brzina ovih vozila bila je oko 21,3 km/h, pa su u saobraćajno – tehničkom aspektu postajali biomehanički uslovi za dobijanje trzajne povrede vrata kod vozača „Fiata“ i putnika „Fiat-a“. Kako je na zapisniku o uviđaju saobraćajne nezgode konstatovano da je u istoj učestvovalo vozilo marke "Audi" kojim je predmetne prilike upravljao okrivljeni, a kod činjenice da se okrivljeni i pred državnim tužiocem i na zapisniku o glavnom pretresu izjasnio da je napravljena omaška u zapisniku o uviđaju, te da on predmetne prilike nije upravljao vozilom marke „Audi“ reg. oznaka PG .. ..., već vozilom marke „Pasat“ reg. oznaka PG .. ..., a isto je potvrdio i svjedok – oštećeni M. Đ., to je sud saslušao vještaka saobraćajne struke i na navedene okolnosti. Izjašnjavajući se na glavnom pretresu od 20.03.2024. godine, vještak saobraćajne struke Milenko Čabarkapa je naveo da u cjelosti ostaje pri datom nalazu i mišljenju, a pojansio je da je nalaz i mišljenje sačinio proučavajući sadržaj spisa predmeta koji mu je dostavljen na vještačenje i preuzimajući podatke o vrstama i M. vozila koja su učestvovala u nezgodi, onako kako su ti podaci navedeni u službenom izvoru podataka o saobraćajnoj nezgodi zapisnika o uviđaju. Okolnosti koje je saznao na glavnom pretresu, da u predmetnoj nezgodi nije učestvovalo putničko vozilo „Audi“, već da je učestvovalo putničko vozilo „Passat“, ni u čemu ne mijenja dati nalaz i mišljenje, iz razloga što u predmetnoj dokumentaciji nije bilo podataka da su tokom nezgode nastali tragovi od točkova vozila niti je bilo fotodokumentacije, a postojao je podatak da su vozila nakon nezgode pomjerana. U ovim okolnostima sadržaja spisa, vještak je u nalazu naznačio da ne može pouzdano i precizno, egzaktno utvrditi mjesto i način kontakta vozila, ali je našao da u saobraćajno – tehničkom aspektu mogući način i mjesto događaja, kako su to prezentovali učesnici nezgode, i u vezi sa tim, je mogao formulisati jasno i precizno mišljenje o propustima u vezi sa ovom saobraćajnom nezgodom. Napomenuo je da je težina vozila, kao jedan od parametara deformacionog rada koji se može ostvariti prilikom sudara, kao i fizička karakteristika sporosti vozila za putnička vozila marke „Passat“ i „Audi“, neznatne razlike, što je u prilog njegovom prethodnom mišljenju, da nema uticaja okolnosti koja je u zapisniku navdena da je u nezgodi učestovalo vozilo „Audi“, a ne „Passat“. Nalaze i mišljenja vještaka saobraćajno mašinske struke M. Č., kao i izjašnjenje istog na glavnom pretresu, sud je u cjelosti prihvatio, nalazeći da da je vještak razjasnio tehničku grešku napravljenu u zapisniku o uviđaju saobraćajne nezgode, te da je odgovorio na sva pitanja odbrane, koji nalaz i izjašnjenje vještaka su po nalaženju ovog suda jasni i u skladu sa provedenim dokazima, a na koje, u konačnom ni stranke nijesu imale primjedbi. Iz izvoda iz registra kaznene evidencije na ime okrivljenog, izdatog od Osnovnog suda u Podgorici pod brojem KE .../2023 od 05.12.2023. godine, proizilazi da o okrivljenom M. J. ne postoje podaci u kaznenoj evidenciji. Nakon ocjene svakog dokaza pojedinačno i svih dokaza zajedno, dovodeći ih u vezu sa odbranom okrivljenog sud je utvrdio da je okrivljeni dana 14. maja 2023. godine, oko 16.31 časova, na raskrsnici ulice Mihaila Lalića i ulice Vlada Ćetkovića, Glavni grad Podgorica, nepridržavajući se saobraćajnog propisa iz člana 29 <ref href="law_on_road_traffic_safety#stav1" showAs="stav1"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, ugrozio javni saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi, na način što se, upravljajući putničkim vozilom marke „Pasat“, registarskih oznaka PG .. ..., pri kretanju kroz raskrsnicu, putanjom skretanja udesno iz ulice Mihaila Lalića prema ulici Vlada Ćetkovića, nije kretao desnom stranom kolovoza u smjeru kretanja, već je prešao na lijevu kolovoznu traku, usmjeravajući se prema zaustavljenom putničkom motornom vozilu „Fiat“ kojim je upravljao Đ. M., usljed kojeg propusta je prednjom lijevom stranom udario u čeono – bočnu lijevu stranu zaustavljenog vozila „Fiat“, kojom prilikom je oštećeni Đ. M. zadobio laku tjelesnu povredu, kao u izreci presude. Činjenično stanje sud je utvrdio prevashodno iz iskaza svjedoka oštećenog M. Đ.a, kao i svjedoka A. R., koji su saglasno naveli da je dana 14.05.2023. godine, oko 16.30 časova oštećeni upravljao motornim vozilom marke „Fiat Punto“, bez registarskih oznaka, iz pravca Tološa – Bloka IX i imao je namjeru da se uključi u bulevar prema gradu, kada je vozilo kojim je upravljao okrivljeni, a koje se kretalo iz pravca grada, prilikom skretanja desno, proklizalo i prešlo u kolovoznu traku oštećenog i ostvarilo kontakt sa njegovim vozilom, kojom prilikom je oštećeni zadobio povrede, kao u izreci presude. Sud je prihvatio iskaze svjedoka – oštećenog M. Đ. i svjedoka A. R., nalazeći da su isti jasni, saglasni sa provedenim dokazima, te u konačnom i sa odbranom okrivljenog, koji je naveo da je dana 14.05.2023. godine oko 16.30 časova upravljao vozilom marke „WV Passat“, registarskih oznaka PG .. ... i kretao se Bulevarom Mihaila Lalića iz Centra grada prema raskrsnici sa ulicom Vlada Ćetkovića, te da je imao namjeru da skrene desno kada je došao na raskrsnicu sa ulicom Vlada Ćetkovića, međutim zbog vlažnog kolovoza, jer je tog dana padala kiša, vozilo mu je proklizalo, zbog čega je prešao u suprotnu kolovoznu traku i prednjim dijelom svog vozila je udario u prednji lijevi dio vozila „Fiat Punto“. Prednje navedeno potvrđeno je i provedenim materijalnim dokazima. Naime, iz zapisnika o uviđaju saobraćajne nezgode Uprave policije – OB Podgorica, broj .../2023 od 14.05.2023. godine, proizilazi da je dana 14.05.2023. godine u 16.31 časova, na raskrisnici u ulici Mihaila Lalića i Vlada Ćetkovića, na asfaltnom putu, koji je bio gladak, ravan, bez oštećenja, vlažan i čist, prav bez suženja, sa vremenskim uslovima kiše i uslovima vidljivosti dan, uličnih svjetiljki koje ne rade (ne osvjetljavaju), došlo do saobraćajne nezgode u kojoj su učestvovali vozač pmv Audi reg. oznaka PG .. ...kojim je upravljao M. J. i vozač pmv marke Fiat Punto, bez registarske oznake kojim je upravljao M. Đ.. Nezgoda se dogodila u naselju na raskrsnici ulica Mihaila Lalića i Vlada Ćetkovića, koja je namijenjena za dvosmjerni saobraćaj vozila, sa kolovoznim trakama razdvojenim zelenim razdjelnim pojasom. Desna kolovozna traka na prilazu raskrsnici ima dvije saobraćajne trake širine po 3m. Prvenstvo prolaza regulisano je saobaćajnim znakovima, kojima je određeno da je ulica Mihaila Lalića put sa prvenstvom prolaza u odnosu na ulicu Vlada Ćetkovića. Navedeno je da na putničkom vozilu marke „Audi“ registarskih oznaka PG .. ..., kojim je upravljao M. J., prvi kontakt bila prednja lijeva strana, da vozilo nije udarilo u objekat na kolovozu ili van njega, kao i da je vozilo pomjereno sa lica mjesta, te da su na vozilu oštećeni: prednji branik, maska, prednji lijevi blatobran, lijevi far, poklopac motora. Na putničkom vozilu marke „Fiat Punto“, bez registarskih oznaka, prvi kontakt je prednja lijeva ugaona strana, vozilo je zaustavljeno, čeka da krene naprijed, vozilo nije udarilo u objekat na kolovozu ili van njega, vozilo je pomjereno sa lica mjesta, a na vozilu su oštećeni: prednji branik, prednji lijevi blatobran, lijevi far, poklopac motora, prednji lijevi točak, a moguća su i druga oštećenja. Kod vozača vozila „Fiat Punto“, M. Đ., konstatovane su lake tjelesne povrede. Dinamiku nastanka i toka predmetne saobraćajne nezgode, sud je utvrdio iz nalaza i mišljenja vještaka saobraćajno mašinske struke M. Č. od 30.10.2023. godine u kojem je navedeno da se nezgoda dogodila u naselju, na raskrsnici ulice Mihaila Lalića i Vlada Ćetkovića, koje formiraju četvorokraku raskrsnicu u kojoj se pravci ukrštaju pod pravim uglom. Ulica Mihaila Lalića je asfaltna, namijenjena za dvosmjerni saobraćaj vozila, sa kolovoznim trakama razdvojenim zelenim razdjelnim pojasom. Desna kolovozna traka na prilazu raskrsnici ima dvije saobraćajne trake širine po 3m. Ulica Vlada Ćetkovića je u preglednom pravcu, od asfalta, namijenjena za dvosmjerni saobraćaj vozila, sa kolovoznim trakama razdvojenim uzdužno, razdjelom linijom na kojima su po dvije saobraćajne trake. Prvenstvo prolaza regulisano je saobaćajnim znakovima, kojima je određeno da ulica Mihaila Lalića je put sa prvenstvom prolaza u odnosu na ulicu Vlada Ćetkovića. Nezgoda se dogodila danju, u vremenu padanja kiše, kad je kolovoz bio vlažan. Prije nezgode vozilo Audi se kretao ulicom Mihaila Lalića u naselji, prilazeći raskrsnici sa ulicom Vlada Ćetkovića, desnom saobraćajnom trakom desne kolovozne trake u smjeru kretanja, za namjeravanu putanju skretanja udesno na raskrsnici prema ulici Vlada Ćetkovića, dok je vozilo Fiat Punto bilo zaustavljen na prilazu raskrsnici sa ulicom Vlada Ćetkovića, u lijevoj saobraćajnoj traci u smjeru kretanja za namjeravanu putanju skrezanja ulijevo sa ulicom Vlada Ćetkovića prema ulici Mihaila Lalića. Vještak je naveo da u spisima nema podataka da je vozilo Audi na putanji skretanja udesno, na raskrsnici sa ulicom Mihaila Lalića prema ulici Vlada Ćetkovića ostavilo tragove od točkova na vlažnom sfaltnom kolovozu, pa njegova putanja dolaska u kontaktni položaj nije ocrtana. Na osnovu izvršenih analiza vještak je naveo da je našao da je u nezgodi ostvaren kontakt Audi-a i Fiata kao čeono-bočni sudar, čeonom lijevom stranom Audia i čeono- bočnom stranom Fiata. Takođe je naveo da egzaktno mjesto sudara nije moguće odrediti, jer nema materijalnih tragova koji bi to omogućili, te da je moguće da je kontakt ostvaren na prilazu semaforizovanoj raskrsnici, na lijevoj saobraćajnoj traci desne kolovozne trake, u kojoj je bio zaustavljen Fiat, u fazi kada je Audi na putanji skretanja udesno, na raskrsnici, zanošen bočno ulijevo na vlažnom asfaltnom kolovozu, usmjeravajući se prema zaustavljenom Fiat-u. U konačnom vještak je naveo da je do nezgode došlo pri kretanju vozila „Audi“, kroz raskrsnicu putanjom skretanja udesno sa ulice Mihaila Lalića (Ulica) prema ulici Vlada Ćetkovića (Bočna ulica) u saobraćajnoj situaciji kada je „Fiat“ bio zaustavljen na prilazu raskrsnici Bočnom ulicom u lijevoj saobraćajnoj traci desne kolovozne trake u smjeru kretanja, došlo je do zanošenja „Audi-a“ bočno ulijevo na vlažnom asfaltnom kolovozu raskrsnice, usmjeravajući se prema zaustavljenom „Fiat-u“ na kojoj putanji je „Audi“ prednjom lijevom stranom udario u čeono-bočnu lijevu stranu zaustavljenog „Fiata“. U momentu nastanka opasnosti i početka zanošenja „Audi“ se kretao brzinom oko 29,0 km/h, a u momentu udara u zaustavljeni „Fiat“ brzinom oko 21,3 km/h. Upravljanje „Audi- em“ nebezbjednom brzinom za prolaz kroz raskrisnicu putanjom skretanja udesno sa Ulice prema Bočnoj ulici, za skretni ugao od 90 stepeni , u uslovima padanja kiše i vlažnog kolovoza, u vezi je sa destabilizacijom i zanošenjem „Audi-a“ ulijevo, kojim je „Audi“ doveden u kontakt sa zaustavljenim „Fiat-om“, pa je propuštanje da se održi upravljivost „Audi-em“ desnom stranom kolovoza raskrsnice u skretanju udesno sa Ulice prema Bočnoj ulici u vezi sa izazivanjem opasne saobraćajne situacije i događajem ove nezgode. U datim uslovima i opisanoj saobraćajnoj situaciji „Fiat“ je bio zaustavljen na prilazu, raskrsnici Bočnom ulicom, u lijevoj saobraćajnoj traci desne kolovozne trake u smjeru kretanja na mjestu. Pred ulazom u raskrsnicu na kome je vozač dužan da zaustavi vozilo i ustupi prvenstvo prolaza vozilima koja se kreću Ulicom (ulicom Mihaila Lalića) na koju „Fiat“ nailazi, pa na strani vozača „Fiata“ nema propusta u vezi sa ovom nezgodom. Nadalje, iz izjašnjenja vještaka saobraćajno mašinske struke na glavnom pretresu, sud je utvrdio da činjenica da je na zapisniku o uviđaju, a potom i u njegovom nalazu i mišljenju navedeno da je u predmetnoj nezgodi učestvovalo putničko vozilo „Audi“, a okrivljeni je predmetne prilike upravljao vozilom "Passat" ni u čemu ne mijenja dati nalaz i mišljenje, iz razloga što u predmetnoj dokumentaciji nije bilo podataka da su tokom nezgode nastali tragovi od točkova vozila niti je bilo fotodokumentacije, a postojao je podatak da su vozila nakon nezgode pomjerana. U ovim okolnostima sadržaja spisa, vještak je u nalazu naznačio da ne može pouzdano i precizno, egzaktno utvrditi mjesto i način kontakta vozila, ali je našao da u saobraćajno – tehničkom aspektu mogući način i mjesto događaja, kako su to prezentovali učesnici nezgode, i u vezi sa tim, je mogao formulisati jasno i precizno mišljenje o propustima u vezi sa ovom saobraćajnom nezgodom. Napomenuo je da je težina vozila, kao jedan od parametara deformacionog rada koji se može ostvariti prilikom sudara, kao i fizička karakteristika sporosti vozila za putnička vozila marke „Passat“ i „Audi“, neznatne razlike, što je u prilog njegovom prethodnom mišljenju, da nema uticaja okolnosti koja je u zapisniku navdena da je u nezgodi učestovalo vozilo „Audi“, a ne „Passat“. Vrstu i težinu tjelesnih povreda koje je oštećeni M. Đ. zadobio kritične prilike, sud je utvrdio iz medicinske dokumentacije na ime oštećenog i nalaza i mišljenja vještaka medicinske struke dr N. R. od 08.08.2023. godine i njegovog dopunskog nalaza od 18.10.2023. godine iz kog je utvrđeno da je oštećeni zadobio tjelesnu povredu u vidu istegnuća mekih tkiva vrata (mišića i/ili veza), odnosno tzv. „trzajnu povreda vrata“, koja je mogla nastati kao posljedica prekomjernog savijanja u zglobovima vrata zbog inercionog kretanja glave u odnosu na trup u momentu sudara vozila. U vrijeme nanošenja povreda se kvalifikuje kao laka tjelesna povreda. Prednje navdeno potvrđeno je i nalazom i mišljenjem vještaka saobraćajne struke koji je naveo da u momentu udara „Passat-a“ u zaustavljeni „Fiat“ razlika brzina ovih vozila bila je oko 21,3 km/h, pa su u saobraćajno – tehničkom aspektu postajali biomehanički uslovi za dobijanje trzajne povrede vrata kod vozača „Fiata“ i putnika „Fiat-a“. Odbredbom člana 29 <ref href="law_on_road_traffic_safety#stav1" showAs="stav1"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima propisano je da se vozilo kreće desnom stranom kolovoza u smjeru kretanja. Naime, shodno navedenoj odredbi zakona, a posebno cijenjeći nalaz i mišljenje vještaka saobraćajne struke, sud je utvrdio da je saobraćajna nezgoda nastala na način što se okrivljeni upravljajući putničkim vozilom marke „Pasat“, registarskih oznaka PG .. ..., pri kretanju kroz raskrsnicu, putanjom skretanja udesno iz ulice Mihaila Lalića prema ulici Vlada Ćetkovića, nije kretao desnom stranom kolovoza u smjeru kretanja, već je prešao na lijevu kolovoznu traku, usmjeravajući se prema zaustavljenom putničkom motornom vozilu „Fiat“. Upravljanje „Pasat-om“ nebezbjednom brzinom za prolaz kroz raskrisnicu putanjom skretanja udesno sa ulice prema bočnoj ulici, za skretni ugao od 90 stepeni, u uslovima padanja kiše i vlažnog kolovoza, u vezi je sa destabilizacijom i zanošenjem „Pasata-a“ ulijevo, kojim je „Pasat“ doveden u kontakt sa zaustavljenim „Fiat-om“, pa je, po nalaženju ovog suda, propuštanje okrivljenog da održi upravljivost „Pasat-om“ desnom stranom kolovoza raskrsnice u skretanju udesno sa Ulice prema Bočnoj ulici u vezi sa izazivanjem opasne saobraćajne situacije i događajem ove nezgode, usljed čega je oštećeni zadobio tjelesne povrede konstatovane u izreci presude. Cijenjeći naprijed utvrđeno činjenično stanje, sud nalazi da su se u radnjama okrivljenog stekli svi objektivni elementi bića krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz člana 339 <ref href="criminal_code#stav3" showAs="stav3"/> u vezi stava 1 Krivičnog zakonika Crne Gore. Naime, okrivljeni je postupajući na naprijed navedeni način, bio svjestan da ovakvom nepropisnom vožnjom, nepridržavajći se saobraćajanog propisa iz člana 29 <ref href="law_on_road_traffic_safety#stav1" showAs="stav1"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, u trenutku kada je kolovoz bio vlažan, jer je padala kiša, može ugroziti saobraćaj i dovesti u opasnost život i tijelo ljudi, ali je olako držao da do toga neće doći, ili da će to moći spriječiti, u kojim radnjama okrivljenog je , pored objektivnih, ostvaren i subjektivni element bića krivičnog djela stavljenog mu na teret optužnim aktom ovlašćenog tužioca. Sud je cijenio i navode odbrane okrivljenog, da je predmetne prilike kolovoz bio klizav, te da zbog toga izgubio kontrolu nad vozilom, kao neosnovane, iz sljedećeg razloga. Naime, iako iz provedenih materijalnih dokaza, zapisnika o uviđaju, kao i nalaza i mišljenja vještaka saobraćajno mašinske struke proizilazi da je predmetne prilike put bio gladak, ravan, bez oštećenja, vlažan i čist, vještak saobraćajne struke je pronašao da je upravljanje vozilom „Pasat“ nebezbjednom brzinom za prolaz kroz raskrsnicu u navedenim uslovima, dovelo do destabilizacije i zanošenjem ovog vozila, a ne sami vremenski uslovi, kako to navodi okrivljeni. Takođe, navod odbrane da se oštećeni žalio na bol u predjelu vrata, kojom prilikom je rekao „opet vrat“, čime je aludirao da od ranije ima problema sa vratom, sud nije cijenio kao osnovan, jer je iz dopunskog nalaza i mišljenja vještaka medicinske struke utvrđeno da je isti zadobio tjelesnu povredu u vidu istegnuća mekih tkiva vrata (mišića i/ili veza), je tzv. „trzajna povreda vrata“, koja je mogla nastati kao posljedica prekomjernog savijanja u zglobovima vrata zbog inercionog kretanja glave u odnosu na trup u momentu sudara vozila. Takođe, za drugačije odlučivanje u ovoj pravnoj stvari nije bila od značaja omaška označena u zapisniku o uviđaju Uprave policije, s obzirom na činjenicu da je vještak saobraćajne struke istakao da iako u predmetnoj nezgodi nije učestvovalo putničko vozilo „Audi“, već da je učestvovalo putničko vozilo „Passat“, ni u čemu ne mijenja dati nalaz i mišljenje, iz razloga što u predmetnoj dokumentaciji nije bilo podataka da su tokom nezgode nastali tragovi od točkova vozila, niti je bilo fotodokumentacije, a postojao je podatak da su vozila nakon nezgode pomjerana. Napomenuo je da je težina vozila, kao jedan od parametara deformacionog rada koji se može ostvariti prilikom sudara, kao i fizička karakteristika sporosti vozila za putnička vozila marke „Passat“ i „Audi“, neznatne razlike, što je u prilog njegovom prethodnom mišljenju, da nema uticaja okolnosti koja je u zapisniku navedena da je u nezgodi učestovalo vozilo „Audi“, a ne „Passat“. Prilikom odlučivanja o krivičnoj sankciji, sud je u smislu člana 42 <ref href="criminal_code#stav1" showAs="stav1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, cijenio sve okolnosti (olakšavajuće i otežavajuće), koje utiču na njen izbor i visinu, pa je od olakšavajućih okolnosti na strani okrivljenog cijenio njegove lične prilike, odnosno činjenicu da se radi o osobi mlađe životne dobi, činjenicu da se oštećeni nije pridružio krivičnom gonjenju protiv okrivljenog, kao i njegov raniji život, odnosno činjenicu da isti ranije nije osuđivan, koja činjenica je utvrđena iz izvoda iz registra kaznenih evidencija izdatog od Osnovnog suda u Podgorici pod brojem KE ...2023 od 05.12.2023. godine, pa je u odsustvu otežavajućih okolnosti, primjenom člana 53 i 54 KZCG, okrivljenom izrekao uslovnu osudu, kojom mu je utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 3 (tri) mjeseca i istovremeno odredio da se ista neće izvršiti ukoliko okrivljeni za vrijeme od 1 (jedne) godine od dana pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo, nalazeći da će se u konkretnom slučaju i uslovnom osudom kao mjerom upozorenja uz prijetnju kaznom zatvora, na uspješan način uticati na okrivljenog da ubuduće ne vrši krivična djela, pri čemu će se u svemu ostvariti svrha izricanja uslovne osude propisana članom 52 KZCG, u okviru opšte svrhe izricanja krivičnih sankcija propisane članom 4 KZCG. Sud u ovom pravcu nije prihvatio navode branioca da se istom, kao olakšavajuća okolnost treba prihvatiti i priznanje izvršenja krivičnog djela. Prednje iz razloga što je okrivljeni tokom postupka istakao da oštećeni nije zadobio povrede u predmetnoj saobraćajnoj nezgodi, već da su to njegovi problemi sa vratom koji egzistiraju od ranije, a takođe je naveo i da je predmetne prilike, samo zbog vlažnosti kolovoza došlo do saobraćajne nezgode, kakvi navodi okrivljenog ne predstavljaju priznanje u smislu odredbe <ref href="criminal_code#clan340" showAs="član 340"/> Zakonika o krivičnom postupku. Sud je oštećenog M. Đ. radi postavljenog, a nepreciziranog imovinskopravnog zahtjeva uputio na parnicu radi ostvarivanja istog, shodno <ref href="criminal_code#clan239_stav2" showAs="član 239 stav 2"/> Zakonika o krivičnom postupku, s obzirom da činjenice utvrđene u ovom postupku nijesu pružile pouzdan osnov ni za djelimično, ni za potpuno dosuđenje istog. Kako je okrivljeni oglašen krivim, sud je istog shodno odredbi člana 226 i 229 ZKP-a, obavezao da na ime troškova krivičnog postupka u korist budžeta Crne Gore, na žiro račun broj 832-21-37, i to na ime troškova vještačenja vještaka medicinske struke dr N. R., uplati iznos od 126,50 eura, (na ime izrade osnovnog i dopunskog nalaza i mišljenja vještaka) i na ime troškova vještačenja vještaka saobraćajno mašinske struke M. Č. iznos od 137,50 eura (na ime izrade nalaza i mišljenja i na ime odbrane nalaza i mišljenja na glavnom pretresu) odnosno u ukupnom iznos od 264,00 eura, kao i iznos od 30,00 eura na ime sudskog paušala, koji je odmjeren shodno složenosti postupka, njegovom trajanju i imovnom stanju okrivljenog, koje troškove je dužan platiti u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudnog izvršenja. Imajući u vidu navedeno, primjenom člana 374 ZKP-a, odlučeno je kao u izreci presude. OSNOVNI SUD U PODGORICI Dana 22.03.2024. godine ZAPISNIČARKA S U D I J A Marina Perović Dragana Lubarda Dostavna naredba, po primjerak presude dostaviti: ODT-u u Podgorici; Okrivljenom; Oštećenom, po pravosnažnosti; a/a Postupljeno dana: ___________. godine Namještenik suda: _____________ PRAVNA POUKA: Protiv ove presude može se izjaviti žalba u roku od 8 (osam) dana od dana prijema pisanog otpravka iste, Višem sudu u Podgorici, a preko ovog suda. ZTO: Marina Perović</p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
