<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_podgorici/2022-01-28/K_867_2021"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgment/osnovni_sud_u_podgorici/2022-01-28/K_867_2021"/>
          <FRBRdate date="2022-01-28" name="Decision"/>
          <FRBRauthor href="#osnovni_sud_u_podgorici"/>
        </FRBRWork>
      </identification>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>U IME CRNE GORE Osnovni sud u Podgorici, sudija Rade Ćetković, uz učešće zapisničarke Edine Kraje, u krivičnom postupku protiv optuženog N. R., zbog krivičnog djela teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, nakon javnog glavnog pretresa održanog 28.01.2022. godine, u prisustvu državne tužiteljke A. N. u Osnovnom državnom tužilaštvu u Podgorici i optuženog, istog dana izrekao je i objavio,</p>
      </introduction>
      <defendant>
        <p>Optuženi: N. R., JMB ..., od oca Z. i majke R., rođene P., rođen .... godine u P., sa prebivalištem u P. - M. bb, državljanin Crne Gore, razumije crnogorski jezik, koji je i njegov jezik, fizički radnik, oženjen, otac dvoje djece, pismen, završio srednju školu, lošeg imovnog stanja, neosuđivan, protiv koga se ne vodi postupak za drugo krivčno djelo.</p>
      </defendant>
      <verdict>
        <p>Kriv je Što se: Dana 18.12.2018. godine, oko 01.50 časova, u Podgorici, u mjestu M., ne pridržavajući se saobraćajnih propisa iz <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan29_stav2" showAs="član 29 stav 2"/> i <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan182_stav2" showAs="član 182 stav 2"/><ref href="law_on_road_traffic_safety#clan182_stav4" showAs="član 182 stav 4"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, ugrozio saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi, na način što se, upravljajući putničkim vozilom marke "Audi", registarskih oznaka PG .. ..., desnom saobraćajnom trakom lokalnog puta Tološi - M., posmatrano u pravcu mjesta M., pod dejstvom alkohola, u pripitom stanju, pri koncentraciji od najmanje 0,73 promila apsolutnog alkohola u krvi, nije kretao što bliže desnoj ivici kolovoza i na tolikoj udaljenosti od te ivice da, s obzriom na brzinu kretanja vozila, uslove saobraćaja i na stanje i karakteristike puta, ne ugrožava druge učesnike u saobraćaju i ne izlaže sebe opasnosti, usljed čega je, izgubio kontrolu nad vozilom, napustio kolovoznu površinu sa desne strane i udario u metalni stub ulične rasvjete, kojom prilikom je saputnik u vozilu okrivljenog, oštećeni M.R., zadobio tešku tjelesnu povredu u vidu preloma donjeg dijela desne nadlaktične kosti i rane prskotine u predjelu čela, pri čemu je okrivljeni u odnosu na osnovno krivično djelo postupao sa eventualnim umišljajem, jer je bio svjestan da ovakvim upravljanjem vozilom ugrožava javni saobraćaj i dovodi u opasnost život i tijelo ljudi, pa je na to pristao, dok je u odnosu na težu posljedicu - tešku tjelesnu povredu kod oštećenog, postupao sa svjesnim nehatom, jer je znao da njegovom radnjom takva posljedica može nastupiti, ali je olako držao da do toga neće doći ili da će moći da spriječi njeno nastupanje, - čime je izvršio krivično djelo teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Pa mu sud za navedeno krivično djelo primjenom <ref href="criminal_code#clan4_stav2" showAs="član 4 stav 2"/>, <ref href="criminal_code#clan42_stav1" showAs="član 42 stav 1"/>, <ref href="criminal_code#clan45_stav1" showAs="član 45 stav 1"/> tač. 3, <ref href="criminal_code#clan46_stav1" showAs="član 46 stav 1"/> tač. 4, <ref href="criminal_code#clan52_stav2" showAs="član 52 stav 2"/>, <ref href="criminal_code#clan53" showAs="član 53"/> i <ref href="criminal_code#clan54" showAs="član 54"/> Krivičnog zakonika Crne Gore i <ref href="criminal_code#clan226" showAs="član 226"/>, <ref href="criminal_code#clan229" showAs="član 229"/> i <ref href="criminal_code#clan374" showAs="član 374"/> Zakonika o krivičnom postupku, izriče USLOVNU OSUDU Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci i istovremeno određuje da se ona neće izvršiti, ako optuženi u roku od 2 (dvije) godine po pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo. Obavezuje se optuženi da plati na ime troškova krivičnog postupka iznos od 239,00 €, u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude, pod prijetnjom izvršenja.</p>
      </verdict>
      <reasoning>
        <p/>
      </reasoning>
      <punishment>
        <p>USLOVNU OSUDU Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci i istovremeno određuje da se ona neće izvršiti, ako optuženi u roku od 2 (dvije) godine po pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo. Obavezuje se optuženi da plati na ime troškova krivičnog postupka iznos od 239,00 €, u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude, pod prijetnjom izvršenja.</p>
      </punishment>
      <arguments>
        <p>O b r a z l o ž e nj e Optuženom N. R. je optužnicom Osnovnog državnog tužilaštva u Podgorici Kt. br. .../21 od 15.12.2021. godine stavljeno na teret krivično djelo teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Državna tužiteljka je na glavnom pretresu izmijenila činjenični opis optužnice na način kako je to predstavljeno u izreci presude. U završnoj riječi ostala pri izmijenjenoj optužnici, predloživši sudu da optuženog oglasi krivim i da ga osudi po zakonu. Optuženi N. R. je u odbrani datoj u izviđaju i na glavnom pretresu priznao izvršenje krivičnog djela koje mu se stavlja na teret i krivicu, saglasno u bitnom navodeći da je 18.12.2018. godine, nakon ponoći upravljao vozilom marke "Audi" registarskih oznaka PG .. ..., lokalnim putem Podgorica - M. iz smjera Tološa prema M., te da je te večeri bio pod dejstvom alkohola, jer je prethodno popio desetak čašica pelinkovca. Usljed toga je izgubio kontrolu nad vozilom i udario u metalni stub ulilčne rasvjete, kojom prilikom je njegov saputnik M. R., koji mu je brat od strica zadobio povrede u vidu preloma ruke i povreda na čelu. U završnoj riječi je izrazio kajanje. Uzimajući u obzir potpuno i jasno priznanje optuženog, koje je po ocjeni suda dato svjesno i dobrovoljno, pri čemu je optuženi u potpunosti razumio sve moguće posljedice svog priznanja, a isto je u skladu sa dokazima sadržanim u optužbi i nema dokaza koji bi govorili u prilog lažnom priznanju, sud primjenom <ref href="criminal_code#clan340_stav1" showAs="član 340 stav 1"/> Zakonika o krivičnom postupku odlučio da ne izvodi dokaze koji se odnose na djelo i krivicu optuženog, već samo one od kojih zavisi odluka o krivčnoj sankciji, tj. samo izvod iz registra kaznenih evidencija Ministarstva pravde, ljudskih i manjinskih prava KE .../22 od 11.01.2022. godine. Na taj način je tokom postupka nesumnjivo utvrđeno da optuženi dana 18.12.2018. godine, oko 01.50 časova, u Podgorici, u mjestu M., ne pridržavajući se saobraćajnih propisa iz <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan29_stav2" showAs="član 29 stav 2"/> i <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan182_stav2" showAs="član 182 stav 2"/><ref href="law_on_road_traffic_safety#clan182_stav4" showAs="član 182 stav 4"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, ugrozio saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi, na način što se, upravljajući putničkim vozilom marke "Audi", registarskih oznaka PG .. ..., desnom saobraćajnom trakom lokalnog puta Tološi - M., posmatrano u pravcu mjesta M., pod dejstvom alkohola, u pripitom stanju, pri koncentraciji od najmanje 0,73 promila apsolutnog alkohola u krvi, nije kretao što bliže desnoj ivici kolovoza i na tolikoj udaljenosti od te ivice da, s obzriom na brzinu kretanja vozila, uslove saobraćaja i na stanje i karakteristike puta, ne ugrožava druge učesnike u saobraćaju i ne izlaže sebe opasnosti, usljed čega je, izgubio kontrolu nad vozilom, napustio kolovoznu površinu sa desne strane i udario u metalni stub ulične rasvjete, kojom prilikom je saputnik u vozilu okrivljenog, oštećeni M. R., zadobio tešku tjelesnu povredu u vidu preloma donjeg dijela desne nadlaktične kosti i rane prskotine u predjelu čela. Dakle, optuženi se kritičnom prilikom nije pridržavao saobraćajnog propisa iz <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan29_stav2" showAs="član 29 stav 2"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima, kojim je propisano da je vozač dužan da vozilo u kretanju drži što bliže desnoj ivici kolovoza i na tolikoj udaljenosti od te ivice da, s obzirom na brzinu kretanja vozila, uslove saobraćaja i na stanje i karakteristike puta, ne ugrožava druge učesnike u saobraćaju i ne izlaže sebe opasnosti. Takođe, <ref href="law_on_road_traffic_safety#clan182_stav2" showAs="član 182 stav 2"/><ref href="law_on_road_traffic_safety#clan182_stav4" showAs="član 182 stav 4"/> Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima je između ostalog propisano da vozač koji je pod dejstvom alkohola ne smije upravljati vozilom u saobraćaju na putu, te da je pod dejstvom alkohola vozač, odnosno lice za koje se analizom odgovarajućeg uzorka krvi utvrdi sadržaj alkohola veći od 0,3 g/kg ili ako je prisustvo alkohola u organizmu utvrđeno odgovarajućim sredstvima ili aparatima za mjerenje alkoholisanosti (alkometrom i dr.) veće od 0,3 g/kg. Imajući u vidu da je optuženi upravljao vozilom u pijanom stanju, pri koncentraciji od najmanje 0,73 promila apsolutnog alkohola u krvi, optuženi je prekršio citirane saobraćajne propise i izazvao predmetnu saobraćajnu nezgodu. Cijeneći subjektivni odnos optuženog prema izvršenom djelu, sud nalazi da je isti bio svjestan da upravljajući vozilom u pripitom stanju, pri koncentraciji od najmanje 0,73 promila apsolutnog alkohola u krvi krši citirane blanketne odredbe Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima i da usljed toga može ugroziti saobraćaj i život i tijelo ljudi pa je bez obzira na to pristao da sjedne za volan i upravlja vozilom, dok je u odnosu na težu posljedicu, tešku tjelesnu povredu kod oštećenog postupao sa svjesnim nehatom, jer je bio svjestan da ukoliko upravlja vozilom u alkoholisanom stanju i ne drži vozilo što bliže desnoj ivici kolovoza takva posljedica može nastupiti, ali je olako držao da do toga neće doći. Time je u radnjama optuženog pored objektivnih ostvaren i subjektivni element bića krivičnog djela teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="criminal_code#clan348_stav1" showAs="član 348 stav 1"/> u vezi sa <ref href="criminal_code#clan339_stav1" showAs="član 339 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Prilikom odluke o krivičnoj sankciji, sud je u smislu <ref href="criminal_code#clan42_stav1" showAs="član 42 stav 1"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, cijenio sve okolnosti koje su od uticaja na njen izbor i visinu, pa je na strani optuženog, kao olakšavajuće okolnosti cijenio njegovo držanje nakon učinjenog krivičnog djela izraženo kroz jasno i potpuno priznanje i iskreno kajanje zbog učinjenog krvičnog djela, i s tim u vezi nepridruživanje oštećenog krivičnom gonjenju, kao i njegov raniji život, odnosno neosuđivanost, a što je utvrđeno iz izvoda iz registra kaznenih evidencija Ministarstva pravde, ljudskih i manjinskih prava KE .../22 od 11.01.2022. godine, dok otežavajućih okolnosti nije bilo. Navedene olakšavajuće okolnosti sud je cijenio kao naročito olakšavajuće, pa je primjenom <ref href="criminal_code#clan45_stav1" showAs="član 45 stav 1"/> tač. 3 i <ref href="criminal_code#clan46_stav1" showAs="član 46 stav 1"/> tač. 4 Krivičnog zakonika Crne Gore optuženom ublažio kaznu i utvrdio mu kaznu zatvora u trajanju od šest mjeseci, pri čemu je sud, primjenom <ref href="criminal_code#clan53" showAs="član 53"/> i <ref href="criminal_code#clan54" showAs="član 54"/> Krivičnog zakonika Crne Gore, optuženom izrekao uslovnu osudu kao u izreci, nalazeći da će se i prijetnjom utvrđenom kaznom zatvora, te provjerom ponašanja optuženog u dužem periodu, odnosno u roku od dvije godine, u dovoljnoj mjeri uticati na istog da više ne vrši krivična djela. Time će se uspješno ostvariti svrha uslovne osude iz <ref href="criminal_code#clan52_stav2" showAs="član 52 stav 2"/> Krivičnog zakonika Crne Gore u okviru opšte svrhe propisivanja i izricanja krivičnih sankcija u smislu <ref href="criminal_code#clan4_stav2" showAs="član 4 stav 2"/> Krivičnog zakonika Crne Gore. Na osnovu ocjene ličnosti optuženog, koji ranije nije vršio krivična djela, sud cijeni da prema njemu nije nužno izricanje efektivne kazne zatvora, te da se na njegovo buduće ponašanje može sasvim dovoljno uticati i izricanjem uslovne osude, tako da krivičnopravna zaštita ne zahtijeva njegov stroži vaspitno korektivni tretman u penalnim uslovima. Kako je okrivljeni oglašen krivim, sud ga je, shodno <ref href="criminal_code#clan226" showAs="član 226"/> i <ref href="criminal_code#clan229" showAs="član 229"/> Zakonika o krivičnom postupku, obavezao da na ime troškova krivičnog postupka uplati ukupna iznos od 239,00 eura, koji se odnosi na ime troškova medicinskog vještačenja u iznosu od 126,50 eura, troškova saobraćajnog vještačenja u iznosu od 82,50 eura i paušalnih troškova u iznosu od 30,00 eura, koji je određen prema trajanju i složenosti postupka i imovnom stanju optuženog. Na osnovu iznijetih razloga, primjenom <ref href="criminal_code#clan374" showAs="član 374"/> Zakonika o krivičnom postupku, odlučeno je kao u izreci presude. OSNOVNI SUD U PODGORICI Dana 28.01.2022. godine ZAPISNIČARKA S U D I J A Edina Kraja,s.r. Rade Ćetković,s.r. PRAVNA POUKA: Protiv ove presude dozvoljena je žalba u roku od 15 dana od dana prijema prepisa iste, Višem sudu u Podgorici, a preko ovog suda. ZTO. Edina Kraja ZAPISNIČARKA S U D I J A Edina Kraja Rade Ćetković DN-a: Po primjerak presude dostaviti: - ODT Podgorica, - Optuženom, - a/a. Postupljeno dana ________________ Namještenik suda_________________</p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
