<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgment/osnovni_sud/2024-01-01/K_99_2025"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgment/osnovni_sud/2024-01-01/K_99_2025"/>
          <FRBRdate date="2024-01-01" name="Decision"/>
          <FRBRauthor href="#osnovni_sud"/>
        </FRBRWork>
      </identification>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>U IME CRNE GORE K.br. K 99/2025 SUD, prvostepeni, krivični, po sudiji sudija, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog O.k., zbog krivičnog djela, po optužnom predlogu tuzilac, donio je,</p>
      </introduction>
      <defendant>
        <p>Okrivljeni: O.k., student, neženja.</p>
      </defendant>
      <verdict>
        <p>K R I V   J E</p>
      </verdict>
      <reasoning>
        <p>Zato što je: upravljao vozilom na gradskom putu sa koncentracijom alkohola u krvi od 0.7 promila, čime je prekršio saobraćajne propise iz člana 182 Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima. Radnja je izvršena iz nehata, pa mu Sud, primjenom citiranih zakonskih odredbi, i z r i č e,</p>
      </reasoning>
      <punishment>
        <p>USLOVNU OSUDU kojom mu utvrđuje novčanu kaznu u iznosu od 230 eura.</p>
      </punishment>
      <arguments>
        <p>O b r a z l o ž e nj e Optužni predlog je podnijet od strane tužioca, koji je predložio da se okrivljeni proglasi krivim zbog vožnje pod uticajem alkohola. Okrivljeni je priznao krivicu i naveo da se kaje zbog počinjenog djela. Dokazi su uključivali zapisnik o alkotestiranju i izjave svjedoka. Utvrđeno je da je okrivljeni postupao iz nehata. Na osnovu izloženog, shodno članu 374 ZKP-a odlučeno je kao u izreci presude. SUD Dana SUDIJA sudija PRAVNA POUKA: Protiv ove presude dozvoljena je žalba u roku od 15 dana od dana prijema presude.</p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
