<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<akomaNtoso xmlns="http://www.akomantoso.org/2.0">
    <act name="../codes/data/law_on_road_traffic_safety">
        <meta>
            <identification source="#system">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/me/act/../codes/data/law_on_road_traffic_safety/2025/main" />
                    <FRBRuri value="/akn/me/act/../codes/data/law_on_road_traffic_safety/2025" />
                    <FRBRdate date="2025-09-25" name="generation" />
                    <FRBRauthor href="#parliament" as_="#legislature" />
                    <FRBRcountry value="me" />
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references source="#system">
                <TLCOrganization eId="parliament" showAs="Skupština Crne Gore" href="/akn/me/organization/parliament" />
            </references>
        </meta>
        <body>
            <article eId="clan26">
                <num>Član 26</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan26_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač ne smije naglo da mijenja brzinu vožnje, osim u slučaju izbjegavanja neposredne opasnosti. Vozač koji namjerava da pomjeri vozilo udesno ili ulijevo, promijeni saobraćajnu traku, pretiče, obilazi, zaustavi, skrene, okrene se polukružno, vozi unazad, prestroji se ili da izvrši drugu sličnu radnju, takvu radnju može da otpočne samo ako se uvjerio da to može da učini na bezbjedan način. Nakon što se uvjerio da može da otpočne željenu radnju, vozač je dužan da druge učesnike u saobraćaju jasno i blagovremeno obavijesti o tome, dajući im znak pomoću pokazivača pravca ili odgovarajući znak rukom ako pokazivači ne postoje. Vozač koji pokazivačem pravca daje propisani znak, taj znak mora davati za svo vrijeme vršenja radnje vozilom, a po izvršenoj radnji mora prestati sa davanjem tog znaka. 2. Uključivanje vozila u saobraćaj</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan27">
                <num>Član 27</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan27_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač može da se uključi vozilom u saobraćaj na putu sa površine na kojoj se ne vrši saobraćaj ili sa mjesta na kojem je vozilo bilo zaustavljeno ili parkirano samo ako se uvjerio da time neće ometati ostale učesnike u saobraćaju i ako je o tome na propisan način obavijestio druge učesnike u saobraćaju. Kad se vozač uključuje u saobraćaj iz dvorišta, garaže ili sa druge površine, u uslovima nedovoljne preglednosti ili vidljivosti, dužan je da bezbjedno uključenje izvede uz pomoć lica koje se nalazi na pogodnom mjestu van vozila i koje mu daje odgovarajuće znakove. Vozač iz stava 2 ovog člana dužan je da propusti sva vozila i pješake koji se kreću saobraćajnom površinom na koju se uključuje. Vozač koji se vozilom sa zemljanog puta, gradilišta i sličnih površina uključuje na kolovoz sa asfaltnim zastorom, neposredno prije uključivanja na kolovoz mora zaustaviti vozilo i ukloniti blato sa točkova. Vozač je dužan da ukloni blato sa kolovoza sa asfaltnim zastorom koje je nanio točkovima vozila kojim upravlja. 3. Kretanje vozila po putu</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan36">
                <num>Član 36</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan36_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Na putu u naselju vozač ne smije vozilom da se kreće brzinom većom od 50 km/h, odnosno brzinom većom od brzine dozvoljene postavljenim saobraćajnim znakom za cijelo naselje ili njegov dio. Izuzetno od stava 1 ovog člana, na putu u naselju, čiji saobraćajno-tehnički elementi to omogućavaju, može da se saobraćajnim znakom dozvoli kretanje vozilom brzinom i do 80 km/h.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan40">
                <num>Član 40</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan40_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Na raskrsnici ili u susretu sa drugim vozilom vozač je dužan da propusti vozilo koje nailazi sa njegove desne strane. Vozač vozila koji na raskrsnici skreće ulijevo dužan je da propusti vozilo koje, dolazeći iz suprotnog smjera na raskrsnici zadržava pravac kretanja ili skreće udesno, ako saobraćajnim znakom nije drukčije određeno. Izuzetno od st. 1 i 2 ovog člana, vozilo koje se kreće po šinama u svim slučajevima ima prvenstvo prolaza, bez obzira na to sa koje mu strane vozilo nailazi, osim ako saobraćajnim znakom nije drukčije određeno. Vozač koji ulazi vozilom na put koji je saobraćajnim znakom označen kao put sa prvenstvom prolaza dužan je da propusti sva vozila koja se kreću tim putem. Vozač je dužan da propusti sva vozila koja se kreću putem na koji se uključuje i kad taj put nije saobraćajnim znakom označen kao put sa prvenstvom prolaza, ako vozilom ulazi sa zemljanog puta na put sa asfaltnim zastorom ili ako na put ulazi sa površine na kojoj se ne vrši saobraćaj. Vozač koji prilikom skretanja vozila presijeca biciklističku stazu ili traku dužan je da propusti vozila koja se kreću stazom, odnosno trakom. 7. Saobraćaj na raskrsnici</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan76">
                <num>Član 76</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan76_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Vozač mora da drži potrebno odstojanje od vozila koje se kreće ispred njega, tako da može blagovremeno da uspori ili da se zaustavi, ako vozilo ispred njega uspori ili se zaustavi.</content>
                </paragraph>
            </article>
            <article eId="clan176">
                <num>Član 176</num>
                <heading>Naziv člana</heading>
                <paragraph eId="clan176_stav1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>Motornim vozilom u saobraćaju na putu može samostalno da upravlja lice koje ima važeću vozačku dozvolu, stranu vozačku dozvolu ili međunarodnu vozačku dozvolu uz stranu vozačku dozvolu za upravljanje vozilom one kategorije kojom upravlja. Stranac koji privremeno boravi u Crnoj Gori i crnogorski državljanin sa privremenim ili stalnim boravkom u drugoj državi može, na osnovu važeće vozačke dozvole ili međunarodne vozačke dozvole, koju je izdao nadležni organ druge države, da upravlja motornim vozilom na teritoriji Crne Gore, uz stranu vozačku dozvolu, za vrijeme njenog važenja. Lica koja čine osoblje diplomatskih i konzularnih predstavništava i misija stranih država i predstavništava međunarodnih organizacija u Crnoj Gori mogu upravljati vozilom na teritoriji Crne Gore na osnovu strane vozačke dozvole ili međunarodne vozačke dozvole, uz stranu vozačku dozvolu, za vrijeme njenog važenja. Stranac kome je u Crnoj Gori odobren privremeni ili stalni boravak, odnosno međunarodna ili privremena zaštita, stranac koji čini osoblje stranog trgovinskog, saobraćajnog, kulturnog ili drugog predstavništva i stranog dopisništva, kao i crnogorski državljanin koji se vrati iz druge države u Crnu Goru da u njoj stalno boravi mogu, na osnovu strane vozačke dozvole, da upravljaju motornim vozilom, odnosno skupom vozila za vrijeme od šest mjeseci od dana ulaska u Crnu Goru. Vozač iz st. 1 do 4 ovog člana ne smije da upravlja vozilom u saobraćaju na putu ako mu je odlukom nadležnog organa zabranjeno upravljanje ili je isključen iz saobraćaja. Vlasnik vozila, odnosno lice kome je vozilo povjereno ne smije omogućiti upravljanje vozilom licu koje nema važeću vozačku dozvolu odgovarajuće kategorije za upravljanje tim vozilom.</content>
                </paragraph>
            </article>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>